<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><acontecimientos><acontecimiento><fecha>42-1-1</fecha><año>a. C. Deificación póstuma de Julio César por el Senado romano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>69-1-1</fecha><año>Proclamación de emperador de Vitelio por parte de las legiones romanas de Germania Superior tras rehusar juramento de lealtad a Galba.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>193-1-1</fecha><año>el emperador Cómodo es declarado enemigo de Roma por el Senado romano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>404-1-1</fecha><año>en Roma tiene lugar la última competición conocida entre gladiadores. Según la leyenda, en el año </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>630-1-1</fecha><año>el profeta Mahoma se dirige a La Meca con su ejército y la captura sin derramar sangre.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>990-1-1</fecha><año>la Rus de Kiev adopta el calendario juliano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1000-1-1</fecha><año>según un mito historiográfico en esta fecha amplios sectores de la población europea creyeron que este día sucedería el fin del mundo (apocalipsis milenarista) al cumplirse los mil años del nacimiento de Jesucristo, por lo cual se produjeron disturbios y hubo masivas peregrinaciones hacia Jerusalén para poder morir en Tierra Santa. Actualmente se sabe que no sucedieron tales hechos cuyo relato se remonta al Renacimiento y fue popularizado por los historiadores del siglo XIX.[2][3][4][5][6]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1001-1-1</fecha><año>en Praga (principado de Hungría), el papa Silvestre II corona a Esteban I como el primer rey de Hungría.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1259-1-1</fecha><año>en Nicea, Miguel VIII Paleólogos es proclamado coemperador con su compañero Juan IV Ducas Láscaris.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1369-1-1</fecha><año>Luis II el Bueno, duque de Borbón, instituye la Orden del Escudo de Oro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1432-1-1</fecha><año>en la ciudad de Granada (España), Yusuf IV es proclamado sultán tras una sublevación popular que destrona a Muhammad IX.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1438-1-1</fecha><año>en Hungría, Alberto II de Habsburgo es coronado rey.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1501-1-1</fecha><año>fecha que tradicionalmente se considera como el final de los libros impresos llamados incunables.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1502-1-1</fecha><año>en Sudamérica, Américo Vespucio descubre la bahía de Guanabara, donde luego se fundaría Río de Janeiro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1504-1-1</fecha><año>en Italia, el ejército español entra en Gaeta, terminando así la guerra que enfrentó a Francia y España por Nápoles.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1515-1-1</fecha><año>el rey Francisco I accede al trono.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1527-1-1</fecha><año>en el parlamento de Cetin, los aristócratas croatas eligen a Fernando I de Habsburgo como rey.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1540-1-1</fecha><año>en Perú, Pedro de Valdivia inicia su expedición a Chile. Sale del Cusco con un grupo reducido de españoles y pocos indígenas. Lo acompaña Inés de Suárez, la primera mujer que inscribe su nombre en la Historia de Chile.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1567-1-1</fecha><año>en Granada (España), Felipe II publica una pragmática contra la actitud levantisca de los moriscos, origen de la guerra de las Alpujarras.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1574-1-1</fecha><año>en Bolivia, el conquistador español Santiago Barba de Padilla funda la ciudad de Oropesa, que a partir de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1600-1-1</fecha><año>Escocia comienza a usar el calendario juliano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1606-1-1</fecha><año>en Santiago de Chile se realiza la primera exposición de Artes e Industrias. Estaban representadas la alfarería, la curtiduría y la torcedura de cáñamo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1651-1-1</fecha><año>en Escocia, Carlos II es coronado rey.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1652-1-1</fecha><año>en Alemania, el físico Johann Lorenz Bausch funda la Academia Naturae Curiosorum.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1660-1-1</fecha><año>Samuel Pepys comienza a escribir su diario.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1673-1-1</fecha><año>entre Nueva York y Boston comienza a funcionar el correo regular.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1700-1-1</fecha><año>Rusia comienza a usar el calendario juliano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1707-1-1</fecha><año>en Portugal, Juan V es coronado rey.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1722-1-1</fecha><año>se publica la Gaceta de México, el primer periódico de América Latina.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1727-1-1</fecha><año>en la Charité de Berlín (Alemania) se crea una unidad de obstetricia con una «sala independiente donde se acoge a las mujeres licenciosas poco antes del parto».</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1739-1-1</fecha><año>el explorador francés Jean-Baptiste Charles Bouvet de Lozier descubre la isla Bouvet.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1764-1-1</fecha><año>en Rusia, la zarina Catalina II ordena la confiscación de las propiedades de la Iglesia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1772-1-1</fecha><año>en Londres se emiten por vez primera los cheques de viajero, que se podrán utilizar en </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1776-1-1</fecha><año>en Francia se suprimen las compañías de mosqueteros.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1778-1-1</fecha><año>En el Virreinato del Río de la Plata, el virrey Pedro de Cevallos funda el Pago de Matanza y Pozos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1788-1-1</fecha><año>en Londres se publica el primer número del periódico The Times.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1791-1-1</fecha><año>en Lima (Perú) se publica el primer número del Mercurio Peruano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1797-1-1</fecha><año>Albany sustituye a Nueva York como capital del estado de Nueva York.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1800-1-1</fecha><año>se disuelve la Compañía Neerlandesa de las Indias Orientales.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1801-1-1</fecha><año>se completa la unión legal del Reino de Gran Bretaña y el Reino de Irlanda que forma el Reino Unido de Gran Bretaña e Irlanda.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1801-1-1</fecha><año>el monje lombardo Giuseppe Piazzi (1746-1826) descubre el primer asteroide: Ceres.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1804-1-1</fecha><año>Jean-Jacques Desalines proclama la independencia de Haití, resucitando el antiguo nombre indígena de la isla.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1806-1-1</fecha><año>en Francia, Napoleón I deroga el calendario republicano y restablece el gregoriano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1808-1-1</fecha><año>en los Estados Unidos se prohíbe la importación de esclavos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1809-1-1</fecha><año>en Buenos Aires Martín de Álzaga encabeza una asonada con el propósito de destituir al virrey Santiago de Liniers.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1818-1-1</fecha><año>se publica “Frankenstein” de Mary Shelley.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1818-1-1</fecha><año>en Concepción se fecha la proclamación de la Acta de Independencia de Chile</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1820-1-1</fecha><año>en España, el teniente coronel Rafael de Riego se subleva en Las Cabezas de San Juan contra el absolutismo monárquico de Fernando VII y proclama la Constitución de 1812.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1826-1-1</fecha><año>en el estado Estado de México, Naucalpan se convierte en municipio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1830-1-1</fecha><año>Guillermo I, rey de Wurtemberg instaura la Orden de Federico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1833-1-1</fecha><año>el Reino Unido proclama su soberanía sobre las islas Malvinas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1841-1-1</fecha><año>en Honduras toma posesión el primer presidente de la República, el general Francisco Ferrera.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1845-1-1</fecha><año>Filipinas se adapta al calendario gregoriano, por lo que ayer fue lunes 30 de diciembre de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1850-1-1</fecha><año>en España se instaura un nuevo sistema de correo con sellos adhesivos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1857-1-1</fecha><año>en Chile entra a regir el nuevo Código Civil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1860-1-1</fecha><año>victoria española en la Batalla de los Castillejos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1863-1-1</fecha><año>en los Estados Unidos entra en vigor la Proclamación de Emancipación para los esclavos en territorio confederado.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1865-1-1</fecha><año>en Chile se establece el sistema métrico decimal como sistema de medida oficial en el país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1865-1-1</fecha><año>fundación del Nottingham Forest Football Club.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1867-1-1</fecha><año>el químico sueco Alfred Nobel obtiene por primera vez dinamita de manera industrial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1871-1-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina) entra en vigor el Código Civil argentino, redactado por Dalmacio Vélez Sarsfield.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1872-1-1</fecha><año>en el sur de la provincia de Buenos Aires (Argentina), un grupo de decenas de criollos asesinan a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1873-1-1</fecha><año>Japón empieza a usar el calendario gregoriano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1873-1-1</fecha><año>en Venezuela el presidente Antonio Guzmán Blanco establece el matrimonio civil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1877-1-1</fecha><año>La reina Victoria es proclamada emperatriz de la India.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1879-1-1</fecha><año>en Barcelona se reedita el semanario satírico republicano L'Esquella de la Tortaza.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1880-1-1</fecha><año>en Panamá, Ferdinand de Lesseps comienza la construcción del canal transoceánico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1880-1-1</fecha><año>fundación del Manchester City Football Club.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1885-1-1</fecha><año>en Chile, entran en vigor las leyes del matrimonio y de registro civil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1885-1-1</fecha><año>en España, entra en vigor el primer reglamento del Ateneo de Madrid.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1885-1-1</fecha><año>en La Plata, Argentina, es inaugurada la casa de Dardo Rocha, construida en tan solo </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1892-1-1</fecha><año>Isla Ellis se convierte en el centro de acogida de nuevos inmigrantes a Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1898-1-1</fecha><año>en Cuba asume sus funciones un gobierno autónomo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1899-1-1</fecha><año>en Cuba, el ejército español. Gibraltar español entrega la isla a Estados Unidos, que la había mantenido ocupada durante tres años.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1899-1-1</fecha><año>en Cataluña sale a la calle el diario La Veu de Catalunya.[8]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-1-1</fecha><año>el gobierno británico envía militares contra el emir de Nigeria, después de que este ofreciera una recompensa por cada «cabeza de británico» que le fuera entregada. Este mismo día, Nigeria se convierte en protectorado británico, con Frederick Lugard como gobernador general.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-1-1</fecha><año>en la colonia belga del Congo, los nativos masacran un fuerte y devoran a los supervivientes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-1-1</fecha><año>en los Países Bajos se instaura la educación obligatoria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-1-1</fecha><año>el archipiélago de las islas Hawái solicita un delegado en la convención nacional del Partido Republicano de Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-1-1</fecha><año>en París se registra un fuerte derrumbe en parte de las obras de la construcción del tren subterráneo. No hay muertos, pero sí muchos heridos graves.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-1-1</fecha><año>en España se aprueba un nuevo artículo del Código Penal para combatir legalmente los nacionalismos catalán, vasco y otros que comienzan a irrumpir en la escena política española.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-1-1</fecha><año>en Australia se establece la Mancomunidad Británica (Commonwealth) mediante la unión de seis colonias.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-1-1</fecha><año>en España empieza a regir el horario oficial por el meridiano de Greenwich.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-1-1</fecha><año>en la colonia francesa de Madagascar (África) se inaugura la primera autopista del mundo, con una longitud de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1902-1-1</fecha><año>en Pensilvania (Estados Unidos): Nathan Stubblefield realiza la primera demostración pública de radio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1902-1-1</fecha><año>se inaugura en Charlottenburg (Alemania) el Licht-Luft-Institut, fundado por iniciativa de personas que pretenden reformar el modo de vida.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1903-1-1</fecha><año>en la ciudad de Delhi (India), el rey británico Eduardo VII es coronado emperador en medio de imponentes ceremonias.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1903-1-1</fecha><año>en París (Francia), el erudito J. C. Mardrus publica la primera versión completa en una lengua occidental del legendario libro Las mil y una noches (</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1903-1-1</fecha><año>en España aparece el primer número del periódico ABC.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1905-1-1</fecha><año>en Argentina se funda el Club Atlético Independiente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1910-1-1</fecha><año>en Argentina se funda el Club Atlético Vélez Sarsfield.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1910-1-1</fecha><año>por primera vez los españoles inician el año comiendo doce uvas al son de las campanas, según una costumbre francesa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1911-1-1</fecha><año>en la República de Nicaragua, el general Juan José Entrada es elegido presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-1-1</fecha><año>en China, el gobierno revolucionario proclama la república y designa como presidente provisional al líder nacionalista Sun Yat-sen.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1913-1-1</fecha><año>en España dimite Antonio Maura, jefe del Partido Conservador.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-1-1</fecha><año>en Estados Unidos entra en servicio la primera aerolínea regular del mundo, entre San Peterburgo y Tampa, ambas en el estado de Florida.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1915-1-1</fecha><año>hunde el navío de línea británico Formidable.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1916-1-1</fecha><año>en el marco de la revolución mexicana, el político Venustiano Carranza llega con su séquito a la ciudad de Santiago de Querétaro, a la que proclama capital de la república.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1917-1-1</fecha><año>en Buenos Aires se funda el Club Atlético Los Andes, equipo de la segunda división argentina de fútbol.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1918-1-1</fecha><año>en Hollywood, el actor británico Charles Chaplin inaugura sus propios estudios cinematográficos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1919-1-1</fecha><año>en Alemania, Rosa Luxemburgo, Karl Liebknecht y Wilhelm Pieck fundan el Partido Comunista alemán.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-1-1</fecha><año>en Barcelona, el Comité de Acción Civil organiza un gran mitin contra el terrorismo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1921-1-1</fecha><año>en Nicaragua, Diego Manuel Chamorro comienza su mandato presidencial, caracterizado por la constante agitación.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1921-1-1</fecha><año>en La Gaceta de Madrid se publica la autorización para construir en la Moncloa la Facultad de Medicina y el Hospital Clínico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1923-1-1</fecha><año>en Istres, el aviador Sadi Lecointe establece un nuevo récord mundial de velocidad, con una media de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1923-1-1</fecha><año>en México, la selección mexicana de fútbol juega su primer partido internacional contra su similar de Guatemala ganando 5–2.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-1-1</fecha><año>en los Estados Unidos se prohíbe la inmigración japonesa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-1-1</fecha><año>la capital de Noruega, Cristiana, pasa a llamarse Oslo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-1-1</fecha><año>estreno en el teatro Español de la obra Hernani, adaptación de Antonio y Manuel Machado, de la obra homónima de Víctor Hugo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1926-1-1</fecha><año>las aguas del Rin alcanzan su nivel más alto desde 1781.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1927-1-1</fecha><año>en el Reino Unido se produce la primera emisión de la BBC (British Broadcasting Corporation).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1928-1-1</fecha><año>en Newark (Estados Unidos), el boxeador español Paulino Uzcudun vence por nocaut al estadounidense Pat Lester.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1929-1-1</fecha><año>en Nicaragua, José María Moncada, del Partido Liberal, asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1933-1-1</fecha><año>en La Felguera (España) estallan varias bombas de gran potencia y se suceden numerosos disturbios en Sevilla que se alargarían durante varios días en otras ciudades de España, en la conocida como Revolución de enero de 1933.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1934-1-1</fecha><año>en Alemania entra en vigor la ley dictada por el gobierno nazi «para la prevención de la descendencia con enfermedades hereditarias».</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-1-1</fecha><año>en Japón, Mokichi Okada (Meishu-Sama), creador del Johrei, funda el movimiento Sekai kyusei kyo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1937-1-1</fecha><año>Anastasio Somoza García se convierte en presidente dictador de Nicaragua.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1938-1-1</fecha><año>en Brasil, el presidente Getúlio Vargas inicia el Estado Novo, de tendencia fascista.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1939-1-1</fecha><año>en España se convierte en un deber para todas las jóvenes menores de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-1-1</fecha><año>en Nueva York se firma la Declaración de las Naciones Unidas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1943-1-1</fecha><año>en el marco de la Segunda Guerra Mundial, finaliza la larga batalla de Guadalcanal, con la victoria de los estadounidenses sobre los japoneses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-1-1</fecha><año>Franco se niega a reconocer la república fascista de Salò, constituida por Mussolini.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-1-1</fecha><año>Erwin Rommel es nombrado subcomandante en jefe del grupo de ejércitos en Francia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-1-1</fecha><año>en El Cairo (Egipto) se descubre la tumba del faraón Narmer.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-1-1</fecha><año>el XIV Ejército británico inicia una ofensiva en el norte de Birmania.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-1-1</fecha><año>el Comité de Lublin se declara Gobierno provisional polaco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-1-1</fecha><año>en el Aeropuerto de Heathrow (Londres) se realiza el primer vuelo civil, con destino a Buenos Aires haciendo escala en Lisboa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-1-1</fecha><año>inicia su publicación la revista literaria Ínsula.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-1-1</fecha><año>en una alocución radiofónica, el emperador Hirohito explica la génesis del mito del emperador en Japón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1947-1-1</fecha><año>en el Reino Unido, el gobierno laborista de Clement Attlee nacionaliza las minas de carbón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-1-1</fecha><año>en España, el Gobierno decreta la suspensión de los salvoconductos para circular por el interior.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-1-1</fecha><año>se estrena la primera ópera catalana de la posguerra, El giravolt de maig, de Toldrá.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-1-1</fecha><año>en Reino Unido se nacionaliza el ferrocarril.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-1-1</fecha><año>en España entra en vigor el GATT (Acuerdo General sobre Tarifas Aduaneras y Comercio).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1949-1-1</fecha><año>los enfrentamientos entre clientes zulúes y mercaderes hindúes en el mercado oeste de Durban (Sudáfrica) causan la muerte de setenta y cinco personas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1949-1-1</fecha><año>en Honduras el doctor Juan Manuel Gálvez toma posesión de la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1951-1-1</fecha><año>la Organización de las Naciones Unidas crea el ACNUR (Alto Comisionado de Naciones Unidas para el Refugiado).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-1-1</fecha><año>Javier de Borbón Parma se autoproclama rey ante un grupo de carlistas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-1-1</fecha><año>en Santiago de Chile un gran incendio destruye el teatro Coliseo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1956-1-1</fecha><año>Sudán se independiza del imperio británico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1957-1-1</fecha><año>el ingeniero alemán Félix Wankel lleva a cabo el primer recorrido de prueba con el motor de pistón giratorio creado por él.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-1-1</fecha><año>se lanza el Explorer 1, primer satélite estadounidense.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-1-1</fecha><año>en Venezuela, el ejército se rebela contra el Gobierno.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1959-1-1</fecha><año>en Cuba: triunfa la rebelión contra la dictadura y comienza la Revolución cubana. El dictador Fulgencio Batista se refugia en República Dominicana y en su lugar toma el poder el comandante del Ejército Rebelde Fidel Castro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-1-1</fecha><año>en Cuba, la revolución socialista nacionaliza, entre otras, la United Fruit Company, de capitales estadounidenses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-1-1</fecha><año>Benín se independiza de Francia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-1-1</fecha><año>Camerún se independiza de Francia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-1-1</fecha><año>en Costa Rica se funda el Museo La Salle.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-1-1</fecha><año>Joaquín Balaguer asumió la presidencia de República Dominicana</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-1-1</fecha><año>Samoa se independiza del Imperio británico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-1-1</fecha><año>en República Dominicana, tras el asesinato del dictador Rafael Leónidas Trujillo, asume el poder el Consejo de Estado, presidido por Joaquín Balaguer.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1963-1-1</fecha><año>en España, el Seguro Obligatorio de Enfermedad realiza una campaña de vacunación antipoliomelítica en masa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-1-1</fecha><año>en España se inicia el I Plan de Desarrollo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-1-1</fecha><año>en Europa entra en vigor la ley de frutas y verduras para el Mercado Común.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1965-1-1</fecha><año>en España, el dictador Franco levanta la prohibición de la lectura del Evangelio en español.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1965-1-1</fecha><año>en España se inaugura el segundo canal de Radiotelevisión española, el cual era conocido históricamente por «el UHF», «La Segunda Cadena» o «Cadena II» y en los años ochenta como TVE-2. Actualmente se le conoce como La 2.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1968-1-1</fecha><año>en Hungría se inicia la reforma económica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-1-1</fecha><año>los enfrentamientos entre católicos y protestantes en Londonderry (Irlanda del Norte) causan </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-1-1</fecha><año>en Argentina se pone en circulación el nuevo Peso Ley 18.188, que equivale a cien pesos moneda nacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-1-1</fecha><año>comienza el Tiempo Unix.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-1-1</fecha><año>en Reino Unido se fija la mayoría de edad en los </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-1-1</fecha><año>entra en vigor en la República Federal Alemana una ley sobre la percepción salarial en caso de enfermedad.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-1-1</fecha><año>en Chile, el gobierno del Presidente Salvador Allende nacionaliza la banca privada.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-1-1</fecha><año>un terremoto registrado en Asia central produce un accidente ferroviario en Isfahán (Irán) que ocasiona </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-1-1</fecha><año>En México, entra en vigor la semana laboral de cinco días para los trabajadores del Estado.[9]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-1-1</fecha><año>se firma un acuerdo pesquero hispanomarroquí por el cual </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1975-1-1</fecha><año>comienza el Año Internacional de la Mujer, auspiciado por la Asamblea General de la ONU de las Naciones Unidas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1975-1-1</fecha><año>en Suecia entra en vigor una nueva Constitución.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-1-1</fecha><año>en Venezuela, el gobierno de Carlos Andrés Pérez nacionaliza la explotación de petróleo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-1-1</fecha><año>cerca de Bombay (India), el vuelo 855 de Air India, un Boeing 747 de pasajeros se estrella en el océano. Mueren </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-1-1</fecha><año>la ONU proclama este año como Año Internacional del Niño.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-1-1</fecha><año>Estados Unidos y China Popular establecen relaciones diplomáticas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-1-1</fecha><año>manifestantes afganos e iraníes asaltan en Teherán la embajada de la Unión Soviética, en protesta por la ocupación de Afganistán.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-1-1</fecha><año>Grecia ingresa en la CEE (Comunidad Económica Europea), convirtiéndose en el décimo miembro de esta organización.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-1-1</fecha><año>en la ONU, el peruano Javier Pérez de Cuéllar asume el cargo de secretario general.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1983-1-1</fecha><año>Historia de Internet: ARPANET deja de lado el protocolo NPC y adopta el TCP/IP.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1983-1-1</fecha><año>en Venezuela se inaugura oficialmente el Metro de Caracas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1984-1-1</fecha><año>Brunéi obtiene su independencia definitiva.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1985-1-1</fecha><año>Jacques Delors sustituye a Gaston Thorn como presidente de la Comunidad Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1985-1-1</fecha><año>en Arkansas (Estados Unidos), </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1986-1-1</fecha><año>España y Portugal ingresan en la CEE. Entra en vigor el IVA.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1987-1-1</fecha><año>se manifiestan en Pekín estudiantes a favor de la democracia y la clase trabajadora.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-1-1</fecha><año>en Canadá entra en vigor el Protocolo de Montreal, ratificado por </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-1-1</fecha><año>en Rumanía, el presidente del Consejo de Salvación Nacional anuncia la legalización del multipartidismo y otras medidas para acabar con el régimen comunista de Ceaucescu.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1992-1-1</fecha><año>en Argentina, el peso convertible reemplaza al austral como moneda.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-1-1</fecha><año>Checoslovaquia, tras </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-1-1</fecha><año>Entra en circulación el Nuevo Peso, la actual moneda mexicana, la cual equivale a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-1-1</fecha><año>Se creó el Mercado interior de la Unión Europea</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-1-1</fecha><año>en Perú entra en vigencia la Constitución del presidente Alberto Fujimori.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-1-1</fecha><año>en el estado de Chiapas, México, se levanta el grupo guerrillero llamado Ejército Zapatista de Liberación Nacional (EZLN), cuyo líder más visible es el subcomandante Marcos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-1-1</fecha><año>entra en funcionamiento el Espacio Económico Europeo (EEE) y el Tratado de Libre Comercio (TLC) de Canadá, Estados Unidos y México.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-1-1</fecha><año>Austria, Finlandia y Suecia ingresan a la Unión Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-1-1</fecha><año>en Estados Unidos se crea la Organización Mundial de Comercio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-1-1</fecha><año>durante la primera guerra con Chechenia, las tropas rusas toman Grozni.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-1-1</fecha><año>Fernando Henrique Cardoso se convierte en presidente del Brasil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-1-1</fecha><año>el ghanés Kofi Annan toma posesión como secretario general de la ONU en sustitución del egipcio Butros Ghali.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-1-1</fecha><año>Pedro Roselló, gobernador de Puerto Rico, aboga por la anexión plena de Puerto Rico a Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-1-1</fecha><año>cientos de personas, en su mayoría de origen kurdo, llegan a las costas italianas en un barco abandonado por la tripulación.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-1-1</fecha><año>se introduce una nueva moneda europea única el Euro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-1-1</fecha><año>en la región de Kivu Sur (República Democrática de Congo) quinientos civiles son masacrados por las fuerzas rebeldes enfrentadas al presidente Laurent Kabila.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-1-1</fecha><año>en Brasil, Fernando Henrique Cardoso asume como presiente por segunda vez.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-1-1</fecha><año>ocurre el Y2K más conocido como el Problema del año </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-1-1</fecha><año>a las 12:</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-1-1</fecha><año>Suecia asume la presidencia de turno de la Unión Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-1-1</fecha><año>el dólar entra en circulación en El Salvador.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-1-1</fecha><año>en la Unión Europea entra en vigor el euro como moneda única para </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-1-1</fecha><año>en Brasil, Luiz Inácio Lula da Silva se convierte en presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-1-1</fecha><año>en Suiza, Pascal Couchepin elegido presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-1-1</fecha><año>en España entra en vigor la ley antitabaco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-1-1</fecha><año>Bulgaria y Rumanía se adhieren a la Unión Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-1-1</fecha><año>en Brasil, Luiz Inácio Lula da Silva asume como presidente por segunda vez.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-1-1</fecha><año>Eslovenia adopta el euro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-1-1</fecha><año>en Indonesia se estrella el Vuelo 574 de Adam Air, de la aerolínea indonesia Adam Air, falleciendo todos sus ocupantes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-1-1</fecha><año>en Venezuela se introduce como nueva moneda de curso legal el bolívar fuerte (Bs. F.).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-1-1</fecha><año>la parte grecochipriota de la isla de Chipre, las bases británicas de Acrotiri y Dhekelia establecidas en dicha isla y Malta adoptan el euro como moneda oficial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-1-1</fecha><año>en Colombia se realiza la toma de posesión de los cargos electos en las elecciones regionales de 2007.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-1-1</fecha><año>Eslovenia asume, por primera vez en su historia, la presidencia semestral del Consejo de la Unión Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-1-1</fecha><año>en Chile entra en erupción el volcán Llaima.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-1-1</fecha><año>el Uruguay se convierte en el primer país latinoamericano que permite, en el nivel nacional, uniones civiles entre personas del mismo género.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-1-1</fecha><año>Eslovaquia se une a la zona euro, sumando así </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-1-1</fecha><año>en Bangkok (Tailandia) se incendia una discoteca, dejando un saldo de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2010-1-1</fecha><año>en Angra dos Reis (Brasil) deslizamientos de tierra provocados por lluvias resultan al menos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-1-1</fecha><año>en Italia, prohíben la entrega de bolsas de plástico (polietileno) en las tiendas, ya que en su producción se utiliza demasiado petróleo y además demoran demasiado en degradarse, lo cual genera un peligro ambiental.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-1-1</fecha><año>en Brasil, Dilma Rousseff asume como presidente, sucediendo en el cargo a Lula da Silva.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-1-1</fecha><año>Estonia adopta el euro como moneda oficial. Bonaire, Saba y Sint Eustatius adoptan el dólar estadounidense como moneda oficial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-1-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina) comienza la 32.ª edición del Rally Dakar, que recorre Argentina y Chile.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2012-1-1</fecha><año>en Mar del Plata (Argentina) comienza la 33.ª edición del Rally Dakar, que recorre Argentina, Chile y Perú.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2015-1-1</fecha><año>en Brasil, Dilma Rousseff asume como presidenta por segunda vez.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2016-1-1</fecha><año>Cierre definitivo de la enciclopedia paródica frikipedia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2017-1-1</fecha><año>en Estambul, un hombre vestido de Papá Noel empieza a disparar en un discoteca dejando </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2017-1-1</fecha><año>un motín en una cárcel de Brasil deja al menos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2017-1-1</fecha><año>en Buyumbura es asesinado el político Emmanuel Niyonkuru por arma de fuego.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-1-1</fecha><año>en Brasil, Jair Bolsonaro jura su cargo como presidente del país, sucediendo en el cargo a Michel Temer.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-1-1</fecha><año>la sonda New Horizons sobrevuela </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-1-1</fecha><año>Es fundada la Empresa de Lucha Libre Estadounidense All Elite Wrestling conocida por siglas como AEW.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2020-1-1</fecha><año>en Ciudad de México, entra en vigor la prohibición de bolsas de plástico de un solo uso.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2020-1-1</fecha><año>en Wuhan, China, el mercado de Animales y Mariscos donde se cree que se originó el Brote es Cerrado por saneamiento y desinfección ambiental.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2022-1-1</fecha><año>Israel detecta el primer caso de 'flurona', la infección de gripe y COVID-</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>481-2-1</fecha><año>en Cartago (actual Túnez) el rey vándalo Hunerico organiza una conferencia entre obispos arrianos y católicos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1327-2-1</fecha><año>en Londres, el adolescente Eduardo III accede al trono de Inglaterra, pero el país es controlado por su madre Isabel de Francia y el amante de esta, Roger Mortimer.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1524-2-1</fecha><año>en Londres, unos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1662-2-1</fecha><año>en China, el general Koxinga invade la isla de Taiwán después de un sitio de nueve meses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1724-2-1</fecha><año>en Guárico (Venezuela) se funda la aldea de Calabozo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1770-2-1</fecha><año>En Nueva Orleans el gobernador ilustrado español-estadounidense Luis de Unzaga y Amézaga legaliza la actividad farmacéutica en Luisiana, pionera en Norteamérica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1771-2-1</fecha><año>en Londres se publica la primera edición de la Encyclopedia britannica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1793-2-1</fecha><año>Francia declara la guerra a Inglaterra.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1814-2-1</fecha><año>en Filipinas, erupciona el volcán Mayón. Mueren más de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1815-2-1</fecha><año>llega a Venezuela un ejército español de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1820-2-1</fecha><año>en el norte de la provincia de Buenos Aires, </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1835-2-1</fecha><año>en la República de Mauricio se abole la esclavitud.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1851-2-1</fecha><año>Honduras y El Salvador, que habían invadido Guatemala, son rechazadas en la batalla de La Arada.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1859-2-1</fecha><año>una comisión nombrada por el Secretario de Fomento de Francia presenta sus conclusiones para establecer un patrón de diapasón musical, que terminaría por extenderse más allá de dicho país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1861-2-1</fecha><año>en el marco de la guerra civil estadounidense, el estado de Texas abandona los Estados Unidos de América y se incorpora a los desaparecidos Estados Confederados de América.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1867-2-1</fecha><año>en el marco de la Segunda intervención francesa en México, las tropas republicanas, al mando del general Mariano Escobedo, vencen a las tropas imperialistas, al mando del general Miguel Miramón, en la Batalla de San Jacinto, en la hacienda del mismo nombre, en Aguascalientes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1881-2-1</fecha><año>en Barcelona se publica el primer número del diario La Vanguardia, uno de los de mayor circulación en España.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1881-2-1</fecha><año>en Panamá, los estadounidenses inauguran las obras de construcción del canal transoceánico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1884-2-1</fecha><año>se publica el primer volumen (desde A hasta Ant) del Oxford English Dictionary.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1887-2-1</fecha><año>en La Plata, Argentina se inaugura el Cementerio de La Plata, cuyo diseño replica al trazado de la ciudad.[2]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1893-2-1</fecha><año>en West Orange, cerca de Nueva Jersey, termina la construcción del Black María, el primer estudio cinematográfico, creado por el inventor Thomas A. Edison.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1897-2-1</fecha><año>en Seúl (Corea del Sur) se abre el banco más antiguo de ese país, el Shinhan Bank.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-2-1</fecha><año>en la ciudad de Frankfort (Estados Unidos), el gobernador Taylor toma posesión de varios edificios gubernamentales, con ayuda de simpatizantes armados y tropas estatales.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-2-1</fecha><año>en los Estados Unidos, unos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-2-1</fecha><año>el doctor Robert Koch reitera su teoría de que la malaria es transmitida por los mosquitos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-2-1</fecha><año>en el protectorado francés de Argelia, se inaugura la línea férrea de Aïn Séfra a Djennienbou.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-2-1</fecha><año>en la taberna modernista Els Quatre Gats (de Barcelona), el pintor Pablo Picasso realiza su primera muestra individual de dibujos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-2-1</fecha><año>Pablo Picasso y F. Soler fundan la revista Arte Joven, de la que se publicarán </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1902-2-1</fecha><año>en China se adoptan medidas liberalizadoras y europeizantes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1902-2-1</fecha><año>en el Imperio Ruso se desata una huelga general estudiantil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1905-2-1</fecha><año>en Rusia, el zar Nicolás II recibe a los representantes de los obreros de San Petersburgo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1907-2-1</fecha><año>en Bilbao se estrena la obra El intruso, de Vicente Blasco Ibáñez. La obra constituyó una gran manifestación anticlerical.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1910-2-1</fecha><año>en Palermo, Buenos Aires, República Argentina, se funda el Club Atlético Excursionistas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1911-2-1</fecha><año>en los muelles de Jersey City (Nueva Jersey) estalla una lancha cargada de dinamita; perecen </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-2-1</fecha><año>en España se funda la Escuela Naval Militar.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1913-2-1</fecha><año>en Madrid se inaugura el reconstruido Teatro de la Zarzuela, que se había incendiado tres años antes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-2-1</fecha><año>En Paraná, Entre Ríos, República Argentina, se funda el Club Atlético Patronato de la Juventud Católica, conocido simplemente como "Patronato".</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1915-2-1</fecha><año>en el marco de la primera guerra mundial, un submarino alemán torpedea cuatro navíos mercantes británicos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1917-2-1</fecha><año>Alemania declara la guerra submarina total, por lo que cualquier buque puede ser atacado sin previo aviso.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1918-2-1</fecha><año>en el Estado de Yucatán (México) Salvador Alvarado entrega sus poderes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1918-2-1</fecha><año>la Unión Soviética adopta el calendario gregoriano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1919-2-1</fecha><año>Konrad Adenauer, alcalde de Colonia, proyecta la fundación de la República Federal de Alemania (1949-1990).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1923-2-1</fecha><año>regresan a España, tras </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1923-2-1</fecha><año>en Alemania la inflación parece no detenerse: un dólar se cambia por </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-2-1</fecha><año>Gran Bretaña reconoce a la Unión Soviética (creada siete años antes).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-2-1</fecha><año>en Berlín (Alemania) se reúne por primera vez el Frente de los Combatientes Rojos (organización armada del Partido Comunista de Alemania). Propone «unificar las fuerzas proletarias» para combatir el militarismo y el fascismo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-2-1</fecha><año>en el teatro Talía de Barcelona se celebra un campeonato de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1926-2-1</fecha><año>en Alemania concluye la ocupación de Colonia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1927-2-1</fecha><año>el presidente mexicano Plutarco Elías Calles ordena a todos los sacerdotes católicos que se registren ante las autoridades federales.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1930-2-1</fecha><año>en España se instaura la «dictablanda» (juego de palabras con «dictadura»), tras el nombramiento en Madrid del general Dámaso Berenguer como jefe del Consejo de Ministros, con el encargo del rey de preparar la vuelta al régimen constitucional anterior a 1923.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1931-2-1</fecha><año>en Argentina es fusilado el militante anarquista Severino Di Giovanni.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1932-2-1</fecha><año>Puyi, último emperador de China, proclama el estado independiente de Manchuria con el apoyo de las fuerzas japonesas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-2-1</fecha><año>en el teatro María Guerrero (Madrid) se estrena el poema El sol de Ayacucho de Francisco Villaespesa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1938-2-1</fecha><año>en Salamanca finalizan las proclamas radiofónicas del general Gonzalo Queipo de Llano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1939-2-1</fecha><año>en Checoslovaquia, un decreto prevé la expulsión de todos los judíos extranjeros en un plazo de seis meses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-2-1</fecha><año>las tropas soviéticas desencadenan, por sorpresa, una ofensiva contra Finlandia en la región de Summa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-2-1</fecha><año>los artistas belgas René Magritte y Raoul Ubac lanzan la revista La Invención Colectiva.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-2-1</fecha><año>en Belgrado se celebra la conferencia de los Estados balcánicos sobre la paz.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-2-1</fecha><año>en Colombia, inicia sus operaciones Radio Nacional de Colombia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-2-1</fecha><año>en España se constituye la Renfe (Red Nacional de los Ferrocarriles Españoles).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-2-1</fecha><año>en la Unión Soviética se inaugura la línea regular aérea hasta el mar de Bering.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-2-1</fecha><año>en Noruega, Josef Terboven, Comisario del Reich (Alemania nazi) para la Noruega Ocupada nombra a Vidkun Quisling como primer ministro títere.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-2-1</fecha><año>en el campo de concentración de Buchenwald, se llevan a cabo los primeros experimentos con seres humanos sobre el tifus exantemático.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-2-1</fecha><año>en Estados Unidos ―en el marco de la Segunda Guerra Mundial (1939-1945)― comienza a transmitir Voice of America (La Voz de Estados Unidos), el servicio oficial de radio y televisión para el exterior producido por el Gobierno federal de ese país. Sus programas estaban dedicados a las áreas controladas por las fuerzas del Eje.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-2-1</fecha><año>en la Unión Soviética se modifica la primera Constitución de 1918.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-2-1</fecha><año>Hungría proclama la república; Zoltán Tildy es nombrado presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-2-1</fecha><año>el noruego Trygve Lie, elegido primer secretario general de la ONU.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-2-1</fecha><año>el gobierno español autoriza la recuperación de la nacionalidad a los ciudadanos que la hubieran perdido por militar en los ejércitos beligerantes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1947-2-1</fecha><año>en la Italia de la posguerra, Alcide de Gasperi forma gobierno con cristianodemócratas, comunistas y socialistas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1949-2-1</fecha><año>el Banco de México vincula la cotización del peso a la del dólar, con el propósito de consolidarlo y reducir la diferencia entre el valor representativo de la moneda y el adquisitivo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-2-1</fecha><año>en Finlandia, Urho Kekkonen es elegido presidente del Consejo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1951-2-1</fecha><año>en el sitio de pruebas de Nevada ―en el marco de la operación Ranger―, Estados Unidos detona la bomba atómica Easy (de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-2-1</fecha><año>en España se estrena la película La niña de la venta, dirigida por Ramón Torrado y protagonizada por Lola Flores y Manolo Caracol.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-2-1</fecha><año>en Milán (Italia), Enrico Baj y Sergio Dangelo publican el manifiesto de la «pintura nuclear».</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-2-1</fecha><año>en Nueva York, la Asamblea General de las Naciones Unidas condena a la Unión Soviética por violar el tratado ruso-chino de amistad, firmado en 1945.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1953-2-1</fecha><año>en los Países Bajos, tras un temporal de lluvia y viento que dura varios días, la marea sube enormemente, causando la rotura de varios diques y provocando </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-2-1</fecha><año>en España, la organización Falange Española Tradicionalista y de las JONS (Juntas de Ofensiva Nacional Sindicalista) constituye la Junta Nacional de la Vieja Guardia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1955-2-1</fecha><año>en Bogotá, Colombia, se fundó la Universidad Pedagógica Nacional Femenina (actual Universidad Pedagógica Nacional de Colombia desde 1962).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1956-2-1</fecha><año>en Colombia, los profesores universitarios José Chaus y Álvaro Angulo publican el opúsculo Opiniones acerca de la normalización institucional en ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1956-2-1</fecha><año>en Europa se vive una gran ola de frío que afecta a todo el continente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1957-2-1</fecha><año>el alcalde de Sabadell (Cataluña), J. M. Marcet, presenta un informe al dictador Franco sobre la discriminación económica de la que es objeto Cataluña.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-2-1</fecha><año>UTC la NASA pone en órbita el primer satélite estadounidense, el Explorer 1. (El primer satélite artificial de la Historia fue el soviético Sputnik 1, lanzado el 4 de octubre de 1957).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-2-1</fecha><año>en El Cairo, Egipto y Siria se unen, formando la República Árabe Unida, posteriormente disuelta.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-2-1</fecha><año>los ministros de la CEE (Comunidad Económica Europea) estudian la admisión de Grecia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-2-1</fecha><año>en Argelia se rinden los rebeldes contra los franceses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-2-1</fecha><año>Estados Unidos lanza el LGM-</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-2-1</fecha><año>el grupo británico The Beatles ocupa el primer lugar de la lista de éxitos en Estados Unidos con su canción I want to hold your hand.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1965-2-1</fecha><año>el atleta australiano Ron Clarke logra batir el récord mundial de los </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1966-2-1</fecha><año>el presidente estadounidense Lyndon B. Johnson exige al Congreso una concesión de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1968-2-1</fecha><año>en Ciudad del Cabo (Sudáfrica), el profesor Christiaan Barnard realiza satisfactoriamente su segundo trasplante de corazón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1968-2-1</fecha><año>en el marco de la guerra de Vietnam, el jefe de la policía survietnamita, general Nguyen Ngoc Loan (1930-1998) asesina a un prisionero norvietnamita ante las cámaras de NBC. En los Estados Unidos, esta imagen aumentó la oposición a la invasión estadounidense.[3]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-2-1</fecha><año>la Cruz Roja Internacional reanuda los envíos a la desaparecida República de Biafra, actual región de Nigeria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-2-1</fecha><año>en Colombia se registran graves enfrentamientos entre los partidarios del candidato Gustavo Rojas Pinilla y los progubernamentalistas, ante la proximidad de la campaña electoral para cubrir la presidencia del país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-2-1</fecha><año>en la ciudad argentina de Benavídez (provincia de Buenos Aires), colisionan dos trenes, dejando un saldo de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-2-1</fecha><año>en España se celebra un «consejo de guerra» contra seis estudiantes acusados de incendiar el consulado francés; cinco son condenados a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-2-1</fecha><año>las compañías aéreas estadounidenses anulan los pedidos del avión francobritánico Concorde.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-2-1</fecha><año>en Teherán (Irán), el líder político-religioso Ruhollah Jomeini entra triunfante tras el éxito de la revolución y el exilio del Sah.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-2-1</fecha><año>en la ciudad de Guatemala, la policía guatemalteca tortura hasta matar al campesino maya Gregorio Iujá-Yoná, quien había sido el único sobreviviente ―aunque con quemaduras graves― de la Matanza en la embajada española en Guatemala.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-2-1</fecha><año>Francia suministra a Irak </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-2-1</fecha><año>en España, las provincias de Oviedo y Santander se convierten en las comunidades autónomas uniprovinciales de Asturias y Cantabria, respectivamente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1985-2-1</fecha><año>en Filipinas comienza el juicio por el asesinato de Benigno Aquino.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1986-2-1</fecha><año>en Nueva Delhi (India), el papa Juan Pablo II es recibido entre manifestaciones populares de protesta y grandes medidas de seguridad.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-2-1</fecha><año>el gobierno de Alemania Occidental adopta la resolución de efectuar negociaciones con Alemania Oriental para el establecimiento de una unión monetaria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-2-1</fecha><año>en Pakistán, un terremoto de magnitud 6,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1992-2-1</fecha><año>en España, Hacienda acuerda retener el </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-2-1</fecha><año>en la Comunidad Valenciana se constituye la Policía Autónoma.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1996-2-1</fecha><año>en Estados Unidos, el Congreso aprueba la Communications Decency Act (Ley de Decencia en las Telecomunicaciones).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-2-1</fecha><año>en Sri Lanka, el ejército asesina a más de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-2-1</fecha><año>en el Reino Unido se constituye como delito la tenencia de armas de fuego cortas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-2-1</fecha><año>en los Estados Unidos, Lillian E. Fishburne se convierte en la primera mujer afroestadounidense en ser nombrada comodora.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-2-1</fecha><año>en Francia, la Société Générale (SG) y el Banco Paribas ―dos de las principales entidades financieras francesas― anuncian su fusión. La nueva entidad, BNP Paribas, se convierte en el tercer banco europeo y el cuarto mundial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-2-1</fecha><año>en España entra en vigor la nueva Ley de Extranjería.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-2-1</fecha><año>en Pakistán, el terrorista musulmán Jálid Sheij Mojámed decapita a Daniel Pearl (periodista estadounidense y director de la Oficina para el Sur de Asia del diario Wall Street Journal), quien había sido secuestrado el 23 de enero de 2002.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-2-1</fecha><año>el transbordador espacial Columbia estalla al volver a la Tierra. Mueren sus siete tripulantes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-2-1</fecha><año>en Francia entra en vigor el Tratado de Niza.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-2-1</fecha><año>un equipo de científicos rusos y estadounidenses dan a conocer la obtención de dos nuevos elementos químicos, el nihonio (Nh, n.º atómico 113), y el moscovio (Mc, n.º atómico 115).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-2-1</fecha><año>en Arabia Saudita una estampida durante la peregrinación musulmana anual a la sagrada ciudad de La Meca produce </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-2-1</fecha><año>en Irán, un centenar de diputados reformistas presentan su dimisión en protesta por el rechazo del Consejo de Guardianes a los candidatos aperturistas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-2-1</fecha><año>en Houston (Estados Unidos), en el marco del Super Bowl XXXVIII, el cantante Justin Timberlake involuntariamente le rompe una sección de la ropa a la cantante Janet Jackson, y uno de los pechos de ella resulta expuesto. Esto genera que los medios de comunicación estadounidenses se adhieran con mayor rigidez a las pautas de censura de la Comisión Federal de Comunicaciones.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-2-1</fecha><año>se descubre el gen que desencadena en el cerebro el inicio de la pubertad.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-2-1</fecha><año>se descubre la proteína que provoca la resistencia a la insulina y, como consecuencia, el desencadenamiento de la diabetes mellitus tipo II.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-2-1</fecha><año>se identifica, por primera vez, un mecanismo molecular en el hígado que se activa con las grasas saturadas de los alimentos, elevando la producción de LDL (el colesterol perjudicial) en la sangre.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-2-1</fecha><año>en Nepal, el rey Guianendra, montado en un discurso moralizador contra la corrupción política, abole la democracia y asume la totalidad de los poderes en un ambiente de aprobación popular.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-2-1</fecha><año>en Bruselas (Bélgica) es detenido Youssef Belhadj, presunto portavoz de Al Qaeda en Europa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-2-1</fecha><año>en Leganés (Madrid) la policía detiene a cuatro marroquíes, miembros de una misma familia, por su presunta relación con los Atentados del 11 de marzo de 2004.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-2-1</fecha><año>la Asamblea Nacional Francesa aprueba el proyecto de ley de reforma constitucional para salvar las incompatibilidades con la Constitución Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-2-1</fecha><año>en Dubái se inicia la construcción del edificio Burj Dubái.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-2-1</fecha><año>en las afueras de la ciudad de Bilbao (España), la banda terrorista ETA hace estallar una bomba en un edificio de Correos, sin causar daños de importancia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-2-1</fecha><año>en la madrileña localidad de Fuenlabrada, un equipo de investigadores descubre un importante yacimiento arqueológico datado provisionalmente entre el siglo III y el VI, en el que se han localizado al menos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-2-1</fecha><año>en Río de Janeiro (Brasil) las lluvias torrenciales causan más de una docena de víctimas mortales.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-2-1</fecha><año>el buque cisterna Ece se hunde en las aguas del Canal de la Mancha con unas </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-2-1</fecha><año>en España, un tornado en Málaga causa importantes daños materiales.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2012-2-1</fecha><año>en Puerto Saíd (Egipto) suceden incidentes en un partido de fútbol, que dejan </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2013-2-1</fecha><año>en Londres se inaugura The Shard, el edificio más alto de la Unión Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-2-1</fecha><año>en México se registra un sismo de 6,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-2-1</fecha><año>se anunció oficialmente el cese de operaciones de Machinima, Inc. después de casi </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2021-2-1</fecha><año>En Birmania, ocurre un golpe de Estado que derroca del poder a Aung San Suu Kyi e instaura un gobierno militar bajo el mando del entonces comandante en jefe de las Fuerzas Armadas, Min Aung Hlaing.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>752-3-1</fecha><año>a. C. Rómulo, el legendario primer rey de Roma, celebra el primer triunfo romano después de vencer a los cheninos, que habían venido a recuperar a sus mujeres tras el rapto de las Sabinas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>509-3-1</fecha><año>a. C. en Roma, se celebra la victoria en la batalla de la Selva Arsia entre las fuerzas republicanas y los remanentes de la monarquía.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>86-3-1</fecha><año>a. C. Sitio de Atenas. El general romano Sila derrota al tirano Aristión.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>138-3-1</fecha><año>en la Provincia Gansu (China, 35°48′N 103°30′E﻿ / ﻿35.8, 103.5) sucede un terremoto de magnitud 6,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>293-3-1</fecha><año>inicia la Tetrarquía en el Imperio romano con la proclamación de Constancio I y Galerio como Césares.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>317-3-1</fecha><año>en Campus Ardiensis (actual provincia de Haskovo, Bulgaria) el emperador romano de Occidente Constantino I (272-337) vence al emperador romano de Oriente Licinio (250-325) y le ordena que ejecute a su coemperador romano Valente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>350-3-1</fecha><año>en Roma, Constantina ―hermana de Constancio II― le pide al militar Vetranio que se autoproclame emperador de Roma.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>710-3-1</fecha><año>Rodrigo, rey visigodo, es ungido monarca en España tras la muerte de Witiza.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>834-3-1</fecha><año>Ludovico Pío recupera el trono del Reino Franco y derroca al usurpador Ebbo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1476-3-1</fecha><año>Fernando II vence en Toro a los partidarios del nombramiento real de Juana la Beltraneja.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1493-3-1</fecha><año>la carabela La Pinta atraca en el puerto de Bayona (provincia de Pontevedra) (España) de regreso de América. Se dio la primicia del éxito de la expedición de Cristóbal Colón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1565-3-1</fecha><año>en la actual Brasil, Estácio de Sá funda la aldea de Río de Janeiro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1711-3-1</fecha><año>en Inglaterra sale el primer número de The Spectator, primera publicación periodística diaria de ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1712-3-1</fecha><año>en Madrid (España) se abre al público la Biblioteca Nacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1756-3-1</fecha><año>En Cuba se establece el servicio regular de correos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1783-3-1</fecha><año>en Filadelfia (Calabria) a la 1:</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1799-3-1</fecha><año>la escuadra combinada de rusos y turcos toma Corfú y algunas islas más del Mar Jónico a los franceses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1802-3-1</fecha><año>Se inaugura en Buenos Aires la Escuela de Medicina.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1806-3-1</fecha><año>Maximiliano José I, rey de Baviera, instituye la orden de Maximiliano José.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1808-3-1</fecha><año>Napoleón Bonaparte crea la llamada "nobleza imperial", formada por generales del Ejército.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1815-3-1</fecha><año>en España se establece el primer sistema de diligencias, que une Reus y Barcelona en once horas y media.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1815-3-1</fecha><año>Napoleón vuelve a Francia de su exilio en la Isla de Elba. Se inicia el periodo conocido como los Cien Días.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1828-3-1</fecha><año>el ejército guatemalteco derrota al salvadoreño en la batalla de Chalchuapa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1854-3-1</fecha><año>se redacta el Plan de Ayutla en México, que critica el conservadurismo del presidente Antonio López de Santa Anna y pide la creación de un Congreso Constituyente que redefina la vida nacional. Esta declaración conducirá a un pronunciamiento y a la creación de un Gobierno provisional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1866-3-1</fecha><año>Durante la Segunda intervención francesa en México, las tropas mexicanas al mando del general Andrés S. Viesca, vencen a las tropas imperialistas en la Batalla de Santa Isabel, en las cercanías de Parras, Coahuila.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1867-3-1</fecha><año>el estado de Nebraska pasa a formar parte de Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1870-3-1</fecha><año>en Paraguay, con el asesinato del presidente paraguayo Francisco Solano López finaliza la Guerra de la Triple Alianza formada por Argentina, Brasil y Uruguay.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1871-3-1</fecha><año>en Francia, Napoleón III es depuesto como emperador.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1872-3-1</fecha><año>el parque nacional de Yellowstone se convierte en el primer parque nacional del mundo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1879-3-1</fecha><año>entra en funcionamiento en España el primer tranvía de vapor entre Barcelona y San Andrés de Palomar.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1879-3-1</fecha><año>Bolivia declara la guerra a Chile, se inicia la Guerra del Pacífico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1886-3-1</fecha><año>en el Café del Centre de Tarragona (España) se funda el Club Gimnàstic.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1893-3-1</fecha><año>el Instituto Nacional de Meteorología elabora el primer "mapa del tiempo" español y los correspondiente boletines meteorológicos diarios.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1896-3-1</fecha><año>el físico francés Henri Becquerel, descubre una propiedad nueva de la materia: la radiactividad.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1896-3-1</fecha><año>las tropas etíopes de Menelik II aplastan al ejército colonial italiano en la batalla de Adua, lo que marcó el fin del imperialismo italiano en África.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-3-1</fecha><año>una escuadra británica es equipada con telegrafía sin hilos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-3-1</fecha><año>en Barcelona (España) se estrena de la obra teatral El patio, de los Hermanos Álvarez Quintero.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-3-1</fecha><año>en Alemania entra en servicio el primer tramo parcial de ferrocarril elevado de Elberfeld (actual Wuppertal).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1903-3-1</fecha><año>en Murcia (España) sale a la venta por primera vez el diario La Verdad.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1910-3-1</fecha><año>en el Instituto Nacional de Previsión (Madrid) se presenta el proyecto de seguros para obreros.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-3-1</fecha><año>Albert Berry salta de un aeroplano para probar el primer paracaídas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-3-1</fecha><año>la República de China entra en la Unión Postal Universal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1915-3-1</fecha><año>en Inglaterra se forma un batallón de mujeres para combatir en la Primera Guerra Mundial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1917-3-1</fecha><año>en el Imperio otomano se introduce el calendario gregoriano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1919-3-1</fecha><año>los coreanos se manifiestan (Movimiento primero de marzo) en favor de la independencia nacional; como medida de escarmiento, los invasores japoneses matan a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1919-3-1</fecha><año>en Italia se fundan las primeras agrupaciones de combate de los fascistas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-3-1</fecha><año>se disuelve el Parlamento japonés.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1923-3-1</fecha><año>las autoridades de ocupación franco-belgas amenazan con la pena de muerte a quienes saboteen los medios de transporte en la Cuenca del Ruhr.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-3-1</fecha><año>en China, los comunistas son admitidos en el Kuomintang.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-3-1</fecha><año>el Directorio español acuerda crear la Dirección de Abastos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1932-3-1</fecha><año>en los Estados Unidos es secuestrado el hijo de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1933-3-1</fecha><año>en Barcelona (España) se inauguran las viviendas de la Casa Bloc.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1934-3-1</fecha><año>en Manchuria es coronado el emperador de Manchukuo, Puyi, que hasta ahora era el presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-3-1</fecha><año>en nombre de la Sociedad de Naciones, el barón de Aloisi transfiere oficialmente el territorio del Sarre a Alemania.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-3-1</fecha><año>intento de golpe de Estado en Grecia bajo la dirección de expresidente del Consejo, Eleftherios Venizelos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-3-1</fecha><año>se hace oficial la anexión del Sarre a Alemania.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1936-3-1</fecha><año>Lluís Companys regresa a Barcelona para hacerse cargo del Gobierno de la Generalidad de Cataluña.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1937-3-1</fecha><año>en Salamanca (España), los embajadores de Italia y Alemania presentan sus cartas credenciales a Francisco Franco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1937-3-1</fecha><año>calurosa recepción en Moscú a Rafael Alberti y María Teresa León.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1939-3-1</fecha><año>por dimisión de Manuel Azaña, Diego Martínez Barrio pasa, en virtud del precepto constitucional, a ocupar la presidencia de la Segunda República Española.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-3-1</fecha><año>el expresidente catalán Lluís Companys organiza en Francia el Consejo Nacional de Cataluña.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-3-1</fecha><año>inauguración en el Palacio de Chaillot (París) del Salón de los Independientes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-3-1</fecha><año>inauguración oficial de la Bolsa de Madrid.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-3-1</fecha><año>en España, la dictadura de Franco dicta una ley para la represión de la masonería, el comunismo y demás movimientos «que siembren ideas disolventes contra la religión, la Patria y la armonía social».</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-3-1</fecha><año>Bulgaria se adhiere al Pacto Tripartito.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1943-3-1</fecha><año>el general Alfredo Baldomir entrega la presidencia de la República del Uruguay a Juan José de Amézaga, y entra en vigor la nueva Constitución, aprobada en plebiscito el 29 de noviembre de 1942.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1943-3-1</fecha><año>la Real Fuerza Aérea británica bombardeó sistemáticamente las líneas de ferrocarril europeas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1943-3-1</fecha><año>en Moscú se funda la Unión de Patriotas Polacos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-3-1</fecha><año>la monarquía triunfa por amplia mayoría en el plebiscito celebrado en Grecia. Jorge II anuncia su regreso a Atenas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1947-3-1</fecha><año>el Fondo Monetario Internacional (FMI) inicia sus operaciones.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1947-3-1</fecha><año>la ciudad de Trinidad (Bolivia) desaparece bajo las aguas, por el desbordamiento del río Mamoré.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1947-3-1</fecha><año>Tomás Berreta asume la presidencia de Uruguay.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-3-1</fecha><año>en la India se retiran las últimas tropas invasoras británicas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-3-1</fecha><año>en Vietnam, el convoy Saigón-Dalat es atacado por el Vietminh con el resultado de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-3-1</fecha><año>Estados Unidos anuncia elecciones parlamentarias en Corea del Sur.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-3-1</fecha><año>el presidente chileno González Videla forma un nuevo Gobierno, con representantes de los partidos radical, conservador, falangista y demócrata.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-3-1</fecha><año>en Finlandia el presidente Juho Kusti Paasikivi inicia su segundo mandato.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-3-1</fecha><año>en el marco de la Guerra fría, Klaus Fuchs es condenado por espiar para la Unión Soviética y comunicarles datos secretos sobre la bomba atómica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1953-3-1</fecha><año>se inicia la Vuelta Aérea a España, de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1953-3-1</fecha><año>el premier soviético Iósif Stalin sufre un ataque cerebrovascular; fallecerá cuatro días después.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-3-1</fecha><año>en el atolón Bikini (islas Marshall, en medio del océano Pacífico), a las 6:45 de la madrugada (hora local) (18:45 del 28 de febrero, según la hora mundial), Estados Unidos detona la bomba de hidrógeno Castle Bravo, de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-3-1</fecha><año>en Sudán, después de la sesión inaugural del primer Parlamento, se producen desórdenes entre autonomistas y partidarios de la anexión a Egipto, que ocasionan </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-3-1</fecha><año>en Sudán (invadida por el Reino Unido) el gobernador británico proclama el estado de excepción por los sucesos en ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-3-1</fecha><año>en los Estados Unidos, cuatro nacionalistas puertorriqueños disparan contra cinco miembros de la Cámara de Representantes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1955-3-1</fecha><año>en el Sitio de pruebas de Nevada, Estados Unidos detona su bomba atómica Tesla, de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-3-1</fecha><año>en Grecia dimite el gabinete de Konstantinos Karamanlis.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-3-1</fecha><año>en Cuba, el dictador Batista rechaza un llamamiento de los obispos católicos para establecer un Gobierno de unión nacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-3-1</fecha><año>en Uruguay, Carlos Fischer se hace cargo de la presidencia del Consejo Nacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-3-1</fecha><año>en el golfo de İzmit ―a unos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1959-3-1</fecha><año>el arzobispo Makarios, luchador por la independencia de Chipre, retorna al país después de tres años de destierro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-3-1</fecha><año>en Guatemala, el Partido Guatemalteco del Trabajo denuncia que el Gobierno de John F. Kennedy (de Estados Unidos) entrena en la localidad de Retalhuleu a mercenarios para agredir a Cuba.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-3-1</fecha><año>en el oeste de Francia es desmantelada una red de la banda terrorista OAS (Organización del Ejército Secreto).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1966-3-1</fecha><año>la sonda soviética Venera </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1966-3-1</fecha><año>la Unión Soviética lanza la sonda lunar Cosmos 111, que fracasará en su objetivo de realizar un alunizaje suave.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1967-3-1</fecha><año>en Ecuador se funda el canal de televisión Ecuavisa, segundo canal de televisión de ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1967-3-1</fecha><año>Óscar Diego Gestido asume la presidencia de la República.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-3-1</fecha><año>en Austria, el Partido Socialista consigue una amplia victoria en las elecciones legislativas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-3-1</fecha><año>en el Capitolio de la ciudad de Washington (Estados Unidos), el grupo de izquierda Weatherman (‘el meteorólogo’) hace estallar una bomba en un baño público, «en protesta por la invasión estadounidense en Laos».</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1972-3-1</fecha><año>entra en vigor la Constitución de la Organización Internacional de Protección Civil (O.I.P.C.) como organización intergubernamental que se conmemora anualmente como el Día Internacional de la Protección Civil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1972-3-1</fecha><año>en Madrid (España) se inaugura el Tercer Festival Internacional de Teatro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1972-3-1</fecha><año>en Uruguay, Juan María Bordaberry asume la presidencia de la República.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-3-1</fecha><año>se regula mediante una ley la utilización médica de los rayos X en la República Federal de Alemania.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-3-1</fecha><año>en Nicaragua, circula la primera edición del diario La Prensa después del terremoto de Managua del 23 de diciembre del año anterior con los titulares históricos «En </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-3-1</fecha><año>en los Estados Unidos, siete de los más íntimos colaboradores del presidente Richard Nixon, son acusados de participar en el escándalo Watergate.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-3-1</fecha><año>en el cementerio de Vevey (Suiza), vándalos roban el ataúd de Charlie Chaplin.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-3-1</fecha><año>en España, la Unión de Centro Democrático (UCD) gana las primeras elecciones legislativas celebradas tras la promulgación de la Constitución, con el 34,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-3-1</fecha><año>en España, la banda terrorista ETA libera a Luis Abaitúa (director de la empresa Michelin).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-3-1</fecha><año>la sonda espacial Voyager 1 descubre el satélite Jano, que orbita en torno a Saturno.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1983-3-1</fecha><año>en la Comunidad de Madrid entra en vigor el Estatuto de autonomía.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1984-3-1</fecha><año>en el Golfo Pérsico, en el marco de la Guerra Irán-Irak, las fuerzas navales y aéreas de Irak destruyen siete barcos iraníes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1985-3-1</fecha><año>en Uruguay se restaura la democracia con la asunción de Julio María Sanguinetti como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1986-3-1</fecha><año>en México, el Club de Fútbol Monterrey gana su primer campeonato en la Primera División de México.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1986-3-1</fecha><año>en España, Gerardo Fernández Albor asume como presidente de la Junta de Galicia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1986-3-1</fecha><año>Barcelona presenta oficialmente su candidatura olímpica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1987-3-1</fecha><año>una reunión de expertos de la ONU confirma en Nueva York que por encima de la Antártida se está abriendo un agujero en la capa de ozono.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1988-3-1</fecha><año>en Renania del Norte-Westfalia (Alemania) se inicia un experimento con metadona, que se suministra gratuitamente a los heroinómanos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-3-1</fecha><año>en los Estados Unidos, el Servicio Secreto de Estados Unidos registra la empresa de juegos electrónicos Steve Jackson Games (debido a que uno de sus empleados era un activo hacker) poniéndola al borde de la quiebra. Esto generará la creación de la organización sin ánimo de lucro Fundación Fronteras Electrónicas, que lucha por los derechos de libertad de expresión en la era digital.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-3-1</fecha><año>en Uruguay, Luis Alberto Lacalle asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-3-1</fecha><año>en España se crea la Universidad Ramon Llull, primera universidad privada de Cataluña.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-3-1</fecha><año>en la Antártida, la Base Antártica Juan Carlos I, es ampliada con cuatro módulos más.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-3-1</fecha><año>el Tribunal Constitucional de España exige el idioma catalán para los funcionarios de la Generalidad de Cataluña.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-3-1</fecha><año>el rey de Tailandia, Bhumibol Adulyadej, aprueba la reforma constitucional, primer paso hacia la sustitución del poder marcial instaurado en el país tras el reciente golpe de Estado.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-3-1</fecha><año>en las cuencas hulleras de la Unión Soviética, 28.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1992-3-1</fecha><año>en Bosnia-Herzegovina, cerca del </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1992-3-1</fecha><año>en la República de Montenegro, el </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-3-1</fecha><año>en Múnich, Alemania, la banda de grunge Nirvana realiza su último recital.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-3-1</fecha><año>en Francia entra en vigor un nuevo Código Penal, que sustituye al napoleónico de 1810.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-3-1</fecha><año>la Organización de las Naciones Unidas ponen fin a su fallida misión de paz de dos años en Somalia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-3-1</fecha><año>en Uruguay, Julio María Sanguinetti asume la presidencia por segunda ocasión.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-3-1</fecha><año>en Cartagena (Colombia) se reúnen </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-3-1</fecha><año>el socialdemócrata Gerhard Schröder vence en las elecciones regionales de Baja Sajonia y se postula como máximo rival de Helmut Kohl en la lucha por la cancillería federal para las elecciones del 27 de septiembre.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-3-1</fecha><año>en Colombia, una brigada móvil de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-3-1</fecha><año>la película Titanic se convierte en la primera en alcanzar una ganancia de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-3-1</fecha><año>entra en vigor el Tratado de Ottawa sobre prohibición de minas terrestres, tras ser ratificado por </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-3-1</fecha><año>en Reino Unido se crea el movimiento político Nueva Europa. Sus miembros se califican de proeuropeos, pero contrarios, a perder la libra esterlina a favor del euro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-3-1</fecha><año>Rusia acepta la presencia internacional para investigar los crímenes en Chechenia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-3-1</fecha><año>en Uruguay, Jorge Batlle asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-3-1</fecha><año>en Finlandia, Tarja Halonen asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-3-1</fecha><año>en Guadalajara, México, Francisco Javier Ramírez Acuña asume el cargo de gobernador del estado de Jalisco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-3-1</fecha><año>en Afganistán, el régimen de los talibanes destruye los Budas de Bāmiyān esculpidos en las montañas durante los siglos III y IV.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-3-1</fecha><año>en España termina la convivencia entre el euro y la peseta, permaneciendo el primero como única moneda de curso legal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-3-1</fecha><año>el Gobierno belga, formado por liberales, socialistas y verdes, aprueba un proyecto de ley que prevé el cierre escalonado de todas sus centrales nucleares.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-3-1</fecha><año>lanzamiento del satélite europeo de observación terrestre Envisat.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-3-1</fecha><año>Irak cumple las exigencias de la ONU y comienza a destruir sus misiles Al Samud 2.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-3-1</fecha><año>la policía de Pakistán y el FBI capturan en Rawalpindi a Jalid Sheikh Mohamed, hombre de confianza de Osama Bin Laden considerado uno de los 'cerebros' de los atentados del 11-S.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-3-1</fecha><año>el Consejo de Gobierno provisional iraquí pacta una "Ley para la Administración del Estado iraquí durante el Periodo Transitorio".</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-3-1</fecha><año>científicos españoles demuestran que la oxidación que provoca el éxtasis (MDMA) en las moléculas de la membrana neuronal es la causa del daño cerebral que se origina en los adictos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-3-1</fecha><año>un equipo de astrónomos franceses y suizos localiza, con los telescopios europeos VTL, la galaxia más lejana que se conoce: la Abell </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-3-1</fecha><año>la revista National Geographic publicó el fin de los trabajos del primer mapa unificado de la peligrosidad sísmica de Europa y el Mediterráneo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-3-1</fecha><año>la Fundación Nacional de Ciencias de los Estados Unidos informa sobre el descubrimiento de los restos fosilizados de dos especies desconocidas hasta ahora de dinosaurios, uno carnívoro y otro herbívoro, en la Antártida.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-3-1</fecha><año>en Madrid se registra la temperatura más baja en un día de marzo de los últimos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-3-1</fecha><año>un informe de la FAO concluye que la inanición amenaza la vida de más de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-3-1</fecha><año>se publicó la primera prueba de que las alteraciones de la insulina cerebral están relacionadas con la enfermedad de Alzheimer.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-3-1</fecha><año>en Uruguay, Tabaré Vázquez asume la presidencia de la República por primera ocasión, siendo el primer gobierno de izquierda en la historia del país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-3-1</fecha><año>Wikipedia en inglés edita su artículo número un millón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-3-1</fecha><año>el Ministerio del Interior español decide aplicar la prisión atenuada al preso etarra Iñaki de Juana Chaos atendiendo a su grave estado de salud, tras </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-3-1</fecha><año>En Guadalajara, México Emilio González Márquez toma protesta como gobernador del estado de Jalisco</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-3-1</fecha><año>se desata una Crisis diplomática de Colombia con Ecuador y Venezuela luego de la muerte de alias Raúl Reyes, miembro del secretariado de guerrilla colombiana de las FARC.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2010-3-1</fecha><año>en Uruguay, José Mujica asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-3-1</fecha><año>Se expulsa de la Primera División de Costa Rica al club Municipal Liberia por inestabilidad económica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2012-3-1</fecha><año>en Finlandia, Sauli Niinistö asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2013-3-1</fecha><año>En Guadalajara, México Aristóteles Sandoval asume el cargo de gobernador del estado de Jalisco</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2014-3-1</fecha><año>en la estación de trenes de la ciudad de Kunming ―capital de la provincia de Yunnan (China)―, un grupo de ocho hombres musulmanes de la etnia uigur acuchillan a decenas de personas, matando a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2015-3-1</fecha><año>en Uruguay, Tabaré Vázquez asume la presidencia de la República por segunda ocasión.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2017-3-1</fecha><año>en Colombia, la guerrilla de las FARC (Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia) inicia ante la ONU (Organización de Naciones Unidas) el proceso de dejación de sus armas,[2] como consecuencia del Acuerdo de Paz firmado entre el Estado colombiano y esa guerrilla.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-3-1</fecha><año>en Uruguay, Julio María Sanguinetti anuncia que será precandidato a la presidencia de la República por el Partido Colorado.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2020-3-1</fecha><año>en Uruguay, Luis Lacalle Pou asume la presidencia de la República poniendo fin a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>407-4-1</fecha><año>en Constantinopla sucede un terremoto.[1]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1257-4-1</fecha><año>Alfonso X de Castilla, llamado "el Sabio" es proclamado, en segunda votación, candidato al título imperial, por Arnaldo de Isenburg, (arzobispo de Tréveris), del Duque de Sajonia, del margrave de Brandeburgo y del rey de Bohemia, frente al candidato inglés, Ricardo de Cornualles. Esta designación no tuvo efecto por la oposición del resto de electores imperiales, lo que hizo que el rey castellano abandonase sus aspiraciones al trono imperial en mayo de 1275.[2]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1389-4-1</fecha><año>pacto de no agresión entre la Confederación Suiza y Austria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1520-4-1</fecha><año>en el Puerto San Julián, provincia de Santa Cruz, se celebra la primera misa en territorio argentino.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1520-4-1</fecha><año>en Madrid, los comuneros ocupan el Alcázar de Madrid (véase Guerra de las Comunidades).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1540-4-1</fecha><año>Francisco I rey de Francia, anuncia el Edicto de Fontainebleau, por el que se prohíbe el credo protestante.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1545-4-1</fecha><año>en Potosí (actual Bolivia), Diego Zenteno y Juan Villarroel junto a otros españoles registran el hallazgo de yacimientos plata en el cerro Potosí, apoderándose del mismo y nombrándolo como Cerro Rico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1572-4-1</fecha><año>los Mendigos del mar, rebeldes neerlandeses, toman la ciudad de Brielle.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1721-4-1</fecha><año>comienza la construcción del Palacio de La Granja (Segovia) y las obras de replanteo y trazado de los jardines.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1745-4-1</fecha><año>la emperatriz María Teresa de Austria decreta la expulsión de los judíos de Praga.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1767-4-1</fecha><año>el rey francés Luis XV ordena a los franceses instalados en las Malvinas desalojar el archipiélago.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1792-4-1</fecha><año>en la isla Kyūshū (Japón) entra en erupción el volcán Unzen, dejando un saldo de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1795-4-1</fecha><año>en París, los sans-culottes se levantan contra el Gobierno a causa del hambre.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1801-4-1</fecha><año>en Buenos Aires aparece el Telégrafo Mercantil, Rural, Político, Económico e Historiográfico: es el nacimiento del periodismo rioplatense.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1810-4-1</fecha><año>Napoleón contrae matrimonio con María Luisa de Habsburgo, hija de Francisco I (emperador de Austria).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1813-4-1</fecha><año>en Santiago se publica el último número del Aurora de Chile que se transforma en El Monitor Araucano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1818-4-1</fecha><año>en la villa de San Carlos (en la provincia argentina de Corrientes) —en el marco de la invasión lusobrasileña— se libra el segundo de los cuatro días de la batalla de San Carlos, en la que los portugueses (liderados por el carioca Francisco das Chagas Santos) vencerán a los argentinos (liderados por el guaraní Andresito Guasurarí y Artigas).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1825-4-1</fecha><año>primera audición en Alemania, en la ciudad de Fráncfort, de la Novena Sinfonía de Ludwig van Beethoven.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1829-4-1</fecha><año>en México, asume como presidente de la república el General Vicente Guerrero.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1833-4-1</fecha><año>en México, el general Antonio López de Santa Anna se erige en presidente de la república.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1837-4-1</fecha><año>se posesiona Jose Ignacio de Márquez cómo Presidente de la Nueva Granada.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1862-4-1</fecha><año>España e Inglaterra rompen su alianza con Francia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1863-4-1</fecha><año>en la calle Canuda de Barcelona las Hermanitas de los Pobres abren su primera fundación.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1864-4-1</fecha><año>firma del Tratado Secreto de la Triple Alianza entre Argentina, Brasil y Uruguay para aniquilar el Paraguay, bajo el supuesto de derrocar al «tirano» Francisco Solano López.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1867-4-1</fecha><año>en París se inaugura la Exposición Universal de Industrias y Bellas Artes, con la que Napoleón III pretende realzar su Imperio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1889-4-1</fecha><año>en Japón se funda la localidad de Yokohama.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1891-4-1</fecha><año>en Burgos (España) se inaugura el Diario de Burgos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1892-4-1</fecha><año>un grupo de independentistas cubanos en el exilio, liderados por José Martí, Antonio Maceo y Máximo Gómez fundan el Partido Revolucionario Cubano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1894-4-1</fecha><año>en Madrid (España) se inaugura el actual edificio de la Real Academia Española.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-4-1</fecha><año>en Creta, Jorge I es nombrado príncipe soberano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-4-1</fecha><año>se celebran en España numerosos mítines anticlericales, especialmente en La Coruña y Málaga.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-4-1</fecha><año>se establecen en España las normas para regular la circulación de tranvías.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1906-4-1</fecha><año>fundación del Club Deportivo Trasandino de Los Andes por los trabajadores del Ferrocarril Trasandino.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1908-4-1</fecha><año>fundación del Club Atlético San Lorenzo de Almagro, por el padre Lorenzo Massa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1909-4-1</fecha><año>en Caracas (Venezuela) circula la primera edición del diario El Universal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1911-4-1</fecha><año>fundación del Club Atlético Sarmiento (J).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1913-4-1</fecha><año>se estrena en el Casino Municipal de Niza (Francia) La vida breve, de Manuel de Falla.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1916-4-1</fecha><año>en Alemania, un cirujano diseña una mano ortopédica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1918-4-1</fecha><año>en Reino Unido se formó la Real Fuerza Aérea británica (RAF); la fuerza aérea independiente más antigua del mundo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-4-1</fecha><año>en Alemania, Adolf Hitler es condenado a cinco años de cárcel por alta traición, al intentar deponer por la fuerza al Gobierno democrático el 8 de noviembre anterior.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-4-1</fecha><año>en España se constituyen los ayuntamientos de todo el país según el nuevo estatuto de régimen local basado en un concepto organicista de la vida social.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-4-1</fecha><año>en Dessau se instala la Escuela Bauhaus.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1927-4-1</fecha><año>en Leuna (Alemania) se pone en marcha la primera gran instalación de licuefacción.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1928-4-1</fecha><año>en Amberes (Bélgica), los incidentes durante el partido de fútbol entre Bélgica y Países Bajos causan </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1928-4-1</fecha><año>en China, Jiang Jieshi inicia la serie de victorias militares que le convertirán en el paladín de la China anticomunista.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1929-4-1</fecha><año>en México prosiguen los combates entre las tropas federales del presidente Emilio Portes Gil y las del general rebelde Escobar.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1930-4-1</fecha><año>en Alemania se estrena la película El ángel azul, dirigida por Joseph von Sternberg. En ella debuta la actriz Marlene Dietrich.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1933-4-1</fecha><año>en Alemania, el recién elegido líder nazi Julius Streicher organiza un boicot de un día contra todos los negocios judíos en el país (en respuesta al boicot de los judíos estadounidenses en contra de las persecuciones de los nazis en Alemania).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1933-4-1</fecha><año>en el estado de Chihuahua (México) se funda la localidad de Delicias.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-4-1</fecha><año>en la Alemania nazi inician su labor los Departamentos de Sanidad, con secciones especiales para la asistencia hereditaria y racial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-4-1</fecha><año>el North American T-</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1936-4-1</fecha><año>Austria decide la implantación del servicio militar obligatorio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1936-4-1</fecha><año>en la Alemania nazi, el reglamento de médicos promulgado por Hitler completa la (auto) equiparación del colectivo médico que se encuentra en la Alemania nazi.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1937-4-1</fecha><año>Birmania se separa de la India (que está invadida por el Imperio británico) y obtiene el estatuto de dominio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1938-4-1</fecha><año>en Suiza se crea la primera fábrica de café instantáneo, Nescafé.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1939-4-1</fecha><año>En España, Radio Nacional anuncia el último parte de la guerra civil Española, declarando la derrota del "ejército rojo" y finalizando la guerra. Comienza la Dictadura de Francisco Franco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-4-1</fecha><año>en San Lorenzo de El Escorial (Madrid), el general Franco preside la inauguración simbólica del Monumento a los Caídos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-4-1</fecha><año>primer vuelo del Grumman XF5F Skyrocket.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-4-1</fecha><año>en Venezuela, el general Isaías Medina Angarita asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-4-1</fecha><año>en Suiza, los aliados bombardean «por error» la ciudad de Schaffhausen.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-4-1</fecha><año>dos divisiones del Ejército de los Estados Unidos y dos divisiones de los Marines, desembarcan en la isla japonesa de Okinawa a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-4-1</fecha><año>Un terremoto de 8.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-4-1</fecha><año>en Nueva York (Estados Unidos), la ONU adopta un plan para dividir Jerusalén.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1951-4-1</fecha><año>en Japón se funda la ciudad de Hyūga (Miyazaki).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-4-1</fecha><año>en el área 5 del sitio de pruebas nucleares de Nevada, Estados Unidos detona la bomba atómica Able (o sea "A"), de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-4-1</fecha><año>se retiran en México las monedas de plata de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1955-4-1</fecha><año>se producen en Chipre atentados terroristas contra las tropas británicas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1956-4-1</fecha><año>España y Marruecos firman un acuerdo sobre transferencia del territorio marroquí que hasta entonces era Protectorado español (Véase guerra de Marruecos).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1957-4-1</fecha><año>India adopta el sistema métrico decimal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-4-1</fecha><año>España y Marruecos firman los acuerdos de Cintra.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1959-4-1</fecha><año>Franco inaugura el monumento del Valle de los Caídos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-4-1</fecha><año>se funda la programadora Producciones JES fundado por Julio Sánchez Vanegas se mantuvo hasta 2000.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1965-4-1</fecha><año>en un pozo a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1967-4-1</fecha><año>Bolivia solicita ayuda militar a Argentina en la lucha contra la Guerrilla de Ñancahuazú liderada por el "Che" Guevara.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-4-1</fecha><año>en el contexto de la dictadura franquista en España, se publica el decreto que daba prescripción a los delitos cometidos durante la guerra civil española. Cientos de personas que vivieron escondidas evitando la represión franquista, conocidas como topos pudieron salir de sus escondites tras más de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-4-1</fecha><año>el Tribunal Supremo español confirma la sentencia del Tribunal de Orden Público (TOP) y condena a Néstor Luján a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-4-1</fecha><año>la astrónoma Lyudmila Chernykh descubre el asteroide (1957) Angara.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-4-1</fecha><año>Estados Unidos cede a España la propiedad del oleoducto Rota-Zaragoza.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-4-1</fecha><año>en Reino Unido comienza a aplicarse el IVA (impuesto al valor agregado).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-4-1</fecha><año>en Estados Unidos se funda la empresa de computadoras Apple Computer Company.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-4-1</fecha><año>en Darmstadt (Alemania), gracias al acelerador de partículas UNILAC, propiedad del GSI, se logra por primera vez acelerar un ion pesado (U-238) hasta 6,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-4-1</fecha><año>La agrupación británica Wings liderada por Paul Mc Cartney publica el sencillo "Silly love songs", sencillo promocional del Álbum "Wings at the speed of sound", alcanzando el número </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-4-1</fecha><año>en Estados Unidos se funda el primer canal infantil Nickelodeon.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-4-1</fecha><año>en Irán se proclama la República islámica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-4-1</fecha><año>Estados Unidos lanza la primera misión de un transbordador espacial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1985-4-1</fecha><año>en El Salvador, José Napoleón Duarte consigue la victoria en las elecciones generales.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1986-4-1</fecha><año>en España entra en vigor la ley de extranjería.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-4-1</fecha><año>en los Estados Unidos, el New York Times, el Washington Post y Los Angeles Times informan que Selene Walters ha confirmado su denuncia de que el actor Ronald Reagan la violó en su casa en 1952.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-4-1</fecha><año>en Chile, el senador Jaime Guzmán Errázuriz ―quien fue artífice de la nueva Carta Fundamental de 1980― es asesinado por miembros del Frente Patriótico Manuel Rodríguez, organización política de extrema izquierda.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-4-1</fecha><año>el Gobierno español remite para su dictamen al Consejo Económico y Social un nuevo modelo de relaciones laborales que afectará a la legislación laboral y a las modalidades de contratos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-4-1</fecha><año>en la República de Crimea, el presidente ucraniano Leonid Kuchma realiza un golpe de Estado contra el presidente Yuri Meshkov, abole la Constitución de ese país y lo anexa al suyo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-4-1</fecha><año>el arquitecto español Miguel Fisac obtiene por unanimidad el VII Premio Antonio Camuñas de Arquitectura.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-4-1</fecha><año>es emitido en Japón el primer episodio del anime Pokémon (anime) cuyo título es "Pokémon, yo te elijo". Da comienzo el anime, la serie original y la primera temporada</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-4-1</fecha><año>en Nueva York (Estados Unidos), la niña Emily Rosa (11) se convierte en la persona más joven que ha publicado un artículo en una revista científica (Journal of the American Medical Association). Su trabajo sobre el toque terapéutico refutó las afirmaciones de sus practicantes de que son capaces de detectar el aura de una persona.[4]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-4-1</fecha><año>la sucesión del primer ministro japonés, que sufre una embolia cerebral, provoca la crisis política en el país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-4-1</fecha><año>En Murcia, José Rabadán Pardo, de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-4-1</fecha><año>Slobodan Milošević ingresa en prisión acusado de malversación de fondos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-4-1</fecha><año>en Países Bajos se celebran los primeros matrimonios homosexuales con plenos derechos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-4-1</fecha><año>Países Bajos se convierte en el primer y único país en legalizar la eutanasia (que ya estaba despenalizada desde 1994).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-4-1</fecha><año>la compañía de videojuegos Squaresoft y Enix se fusionan, dando lugar a la compañía Square Enix</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-4-1</fecha><año>la revista National Geographic anuncia el fin del estudio geológico de España (Proyecto Magna) con la elaboración de más de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-4-1</fecha><año>el escritor Arturo Pérez-Reverte obtiene el Premio González-Ruano de Periodismo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-4-1</fecha><año>una operación conjunta de varias policías europeas concluye con la detención de cincuenta personas relacionadas con el grupo turco de extrema izquierda FRPLP (Frente Revolucionario del Partido para la Liberación Popular).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-4-1</fecha><año>la británica Beverly Hughes, ministra de Inmigración del Gobierno de Tony Blair, dimite a consecuencia del escándalo provocado por la concesión de miles de visados en el consulado de Bucarest.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-4-1</fecha><año>en España, el pintor, escultor y grabador Pablo Palazuelo recibe el Premio Velázquez de las Artes Plásticas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-4-1</fecha><año>en Buenos Aires, más de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-4-1</fecha><año>Fue creado Gmail el correo electrónico de Google por Paul Buchheit en Nueva York en los Estados Unidos</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-4-1</fecha><año>en Barcelona se funda el Centro Nacional de Supercomputación.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-4-1</fecha><año>en León (España) se inaugura el Musac (Museo de Arte Contemporáneo).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-4-1</fecha><año>la policía detiene en Madrid a trece personas presuntamente relacionadas con los atentados del 11-M.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-4-1</fecha><año>en Río de Janeiro (Brasil) un presunto comando de policías militares asesina indiscriminadamente a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-4-1</fecha><año>en la Ciudad del Vaticano, el papa Juan Pablo II, un día antes de morir, acepta la renuncia del cardenal Miguel Obando y Bravo como arzobispo de Managua, Nicaragua, y nombra como su sucesor a monseñor Leopoldo Brenes, quien hasta entonces era obispo de Matagalpa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-4-1</fecha><año>en Bilbao se realiza la última apertura del puente de Deusto.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-4-1</fecha><año>fue por primera vez emitido el anime Tengen Toppa Gurren Lagann del estudio Gainax en el canal japonés TV Tokyo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-4-1</fecha><año>en Argentina, el canal infantil Playhouse Disney: Maravilloso Mundo se convierte en Disney Junior, y se estrena la nueva serie Jake &amp; los piratas del país de Nunca Jamás.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2014-4-1</fecha><año>en Iquique (Chile) ocurre un fuerte terremoto de 8,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2016-4-1</fecha><año>con pocas horas de anticipación, la banda estadounidense Guns N' Roses anuncia un concierto sorpresa para la noche venidera, significando su regreso a los escenarios con los miembros originales Axl Rose, Slash y Duff McKagan, desde su último concierto juntos en 1994.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2018-4-1</fecha><año>en Costa Rica, Carlos Alvarado Quesada, resulta ganador de las elecciones</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-4-1</fecha><año>en el terminal Fiori de la ciudad de Lima (Perú), sucede un incendio en la parte trasera del segundo piso de un bus interprovincial que debía cubrir la ruta de Lima a Chiclayo. Fallecen </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2022-4-1</fecha><año>Los canales FXM (Latinoamérica), Star Life, Nat Geo Wild, Nat Geo Kids, y Disney XD finalizan sus emisiones por una restructuración de Disney.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>305-5-1</fecha><año>en Roma, Diocleciano y Maximiano se retiran del trono del Imperio romano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1045-5-1</fecha><año>en Roma un cónclave de obispos nombra papa a Gregorio VI.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1212-5-1</fecha><año>a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1243-5-1</fecha><año>Alfonso X de León y II de Castilla, siendo todavía infante, reconquista la ciudad de Murcia a los musulmanes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1279-5-1</fecha><año>en Fantella (44°01′N 11°49′E﻿ / ﻿44.02, 11.82, </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1285-5-1</fecha><año>en España, las tropas musulmanas de Ayyad Al-Asseni atacan el castillo de Sanlúcar de Barrameda (Cádiz), masacrando a un gran número de pobladores cristianos, sin conseguir su conquista.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1287-5-1</fecha><año>en Sicilia, las fuerzas de Roger de Lauria (de la corona de Aragón) toman la villa y el castillo de Augusta, que habían estado en poder del reino de Nápoles.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1312-5-1</fecha><año>en la península del Sinaí 28°30′N 34°00′E﻿ / ﻿28.5, </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1328-5-1</fecha><año>en Inglaterra, finaliza la primera guerra de independencia escocesa. En el Tratado de Edimburgo-Northampton, el rey reconoce a Escocia como un territorio independiente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1460-5-1</fecha><año>los europeos invaden la isla Cabo Verde.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1576-5-1</fecha><año>en Polonia, Esteban I Báthory, el príncipe reinante de Transilvania, se casa con Anna Jagiellon y ambos se vuelven regentes del reino polaco-lituano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1582-5-1</fecha><año>en Pozzuoli, unos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1619-5-1</fecha><año>en la ciudad de Yatsushiro 32°30′N 130°36′E﻿ / ﻿32.5, 130.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1660-5-1</fecha><año>en Inglaterra termina el Commonwealth y se forma la monarquía. Carlos II de Inglaterra asciende al trono.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1699-5-1</fecha><año>en el valle del río Misisipi (Estados Unidos) Pierre Le Moyne d'Iberville funda el primer asentamiento europeo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1707-5-1</fecha><año>la Ley de Unión une a Inglaterra-Gales con Escocia, para formar el Reino de Gran Bretaña.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1751-5-1</fecha><año>se juega en territorio de los actuales Estados Unidos el primer partido de críquet.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1753-5-1</fecha><año>en Suecia, el naturalista Carlos Linneo (1707-1778) publica Species Plantarum, dando comienzo a la taxonomía de las plantas (que más tarde sería adoptada como código internacional de nomenclatura botánica).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1775-5-1</fecha><año>en Viena (Austria) se abre para todo público el Jardín Botánico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1775-5-1</fecha><año>en Leipzig (Alemania) se estrena la ópera melodramática Medea, de Georg Benda.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1776-5-1</fecha><año>en Ingolstadt (Alemania), Adam Weishaupt funda la sociedad de los Illuminati.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1786-5-1</fecha><año>en Viena (Austria) se estrena la ópera Las bodas de Fígaro, de Wolfgang Amadeus Mozart.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1790-5-1</fecha><año>primer censo en los Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1834-5-1</fecha><año>en el Imperio británico se declara abolida la esclavitud.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1840-5-1</fecha><año>en el Reino Unido comienza la venta del One Penny Black, el primer sello postal internacional (válido durante seis días).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1851-5-1</fecha><año>en Londres (Reino Unido) la Reina Victoria inaugura "La Gran Exposición".</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1853-5-1</fecha><año>en Argentina se sanciona la Constitución nacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1854-5-1</fecha><año>cerca de Nueva York (Estados Unidos) se hunde el barco de pasajeros City of Glasgow. Mueren </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1859-5-1</fecha><año>en Ecuador, Gabriel García Moreno es nombrado presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1863-5-1</fecha><año>en el marco de la Guerra Civil, comienza la batalla de Chancellorsville. Las fuerzas confederadas (del general Robert E. Lee) derrotan a las tropas de la Unión, lideradas por el general Joseph Hooker.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1863-5-1</fecha><año>en el Teatro Lírico (París) se estrena la ópera El jardinero y su señor, de Léo Delibes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1865-5-1</fecha><año>en Viena (Imperio austrohúngaro) el emperador Francisco José I inaugura la Ringstraße, de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1869-5-1</fecha><año>en París (Francia) se inaugura el cabaret Folies Bergères.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1878-5-1</fecha><año>en París se inauguran los pabellones de la Exposición Mundial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1882-5-1</fecha><año>en Berlín, da su primer concierto la Orquesta Filarmónica de Berlín.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1884-5-1</fecha><año>en los Estados Unidos se proclama la demanda por la jornada laboral de ocho horas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1886-5-1</fecha><año>en Chicago (Estados Unidos) comienza una huelga general de trabajadores para demandar la jornada laboral de ocho horas. Esto desembocará en la Revuelta de Haymarket tres días más tarde, el 4 de mayo. Debido a estos acontecimientos se celebra el 1 de mayo como Día Internacional de los Trabajadores.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1890-5-1</fecha><año>en Barcelona (España) los sindicatos anarcosindicalistas convocan una huelga general para conseguir la jornada laboral de ocho horas. En Elche, primera manifestación del Primero de Mayo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1893-5-1</fecha><año>en Chicago (Estados Unidos) se abre la Exposición Mundial Colombina de Chicago.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1893-5-1</fecha><año>Buffalo Bill inaugura su primer Wild West Show (exhibición del Lejano Oeste).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1894-5-1</fecha><año>llega a Washington D. C. el “Ejército de Coxey”, la primera marcha de protesta estadounidense.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1898-5-1</fecha><año>en Bahía Manila (Estados Unidos), en la primera batalla de la Guerra Hispano-Estadounidense la flota estadounidense destruye a la flota española en el océano Pacífico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1906-5-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina) se funda el Club Atlético Chacarita Juniors.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1909-5-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina), la policía al mando de Ramón L. Falcón mata a tiros a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1909-5-1</fecha><año>el oficial alemán Paul Graetz es la primera persona que atraviesa el continente africano en automóvil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1910-5-1</fecha><año>en el estado de Guerrero (México), durante el régimen de Porfirio Díaz, se inaugura el camino de Iguala a Chilpancingo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-5-1</fecha><año>en la población argentina de San Justo (provincia de Santa Fe), se funda el club Colón de San Justo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1921-5-1</fecha><año>en Paraguay se funda el Club Sportivo Luqueño, perteneciente a la Asociación Paraguaya de Fútbol.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-5-1</fecha><año>en China se funda oficialmente la Federación de Sindicatos. Hoy es el gremio más grande del mundo, con </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-5-1</fecha><año>en Guayaquil (Ecuador) se crea el Barcelona Sporting Club, equipo más grande de ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1927-5-1</fecha><año>en un vuelo de Imperial Airways entre Londres y París se ofrece la primera comida en vuelo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1929-5-1</fecha><año>en Irán, un terremoto (7,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1930-5-1</fecha><año>se bautiza oficialmente el planeta Plutón en el Reino Unido.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1931-5-1</fecha><año>en Nueva York (Estados Unidos), el presidente Herbert Hoover inaugura el Empire State, el edificio más alto del mundo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-5-1</fecha><año>en Colombia, se funda el municipio de Puerto López.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-5-1</fecha><año>en el marco de la Segunda Guerra Mundial, se cancelan Juegos Olímpicos de Verano de 1940.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-5-1</fecha><año>en el marco de la Segunda Guerra Mundial, las fuerzas nazis lanzan un ataque en Tobruk (Libia).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-5-1</fecha><año>en Nueva York se estrena la película Citizen Kane de Orson Welles.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-5-1</fecha><año>en Berlín (Alemania), las tropas soviéticas izan su bandera en el Edificio Reichstag.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-5-1</fecha><año>un locutor alemán anuncia oficialmente que Adolf Hitler «ha caído en su puesto de comando en la Cancillería del Reich, peleando hasta su último aliento contra el bolchevismo y por una Alemania nacionalsocialista».</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-5-1</fecha><año>La familia Goebbels se suicida.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-5-1</fecha><año>en Australia comienza la huelga de tres años de los aborígenes pilbara.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-5-1</fecha><año>la Conferencia de Paz en París decide que Italia debe devolver las islas del Dodecaneso a Grecia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1947-5-1</fecha><año>en Italia sucede la masacre de Portella della Ginestra. </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-5-1</fecha><año>se establece la República Democrática Popular de Corea (Corea del Norte), con Kim Il-sung como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-5-1</fecha><año>Guam cae bajo el dominio estadounidense.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-5-1</fecha><año>en Plaza de Mayo (Buenos Aires), Evita Perón pronuncia su último mensaje ante el pueblo. (Fallecerá de cáncer el 26 de julio de este año).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-5-1</fecha><año>en el área 7 del sitio de pruebas nucleares de Nevada, Estados Unidos detona la bomba atómica Dog (o sea "D"), de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1953-5-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina), varios cientos de miles de obreros concurren ―a pesar de las amenazas de bombas― al discurso del presidente constitucional Juan Domingo Perón por el Día del Trabajador. Explotan siete bombas, sin dejar víctimas.[1]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1953-5-1</fecha><año>en París se estrena Esperando a Godot, de Samuel Beckett.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1953-5-1</fecha><año>en el ámbito de la CECA, se abre el mercado del acero.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1953-5-1</fecha><año>en Nueva York se estrena el musical My One and Only de George Gershwin en el teatro St. James.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-5-1</fecha><año>en la Prefectura de Saga, Japón se funda Taku.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-5-1</fecha><año>en Manila (Filipinas) comienzan los II Juegos Asiáticos.[2]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-5-1</fecha><año>en Francia, Pablo Picasso pinta el retrato Sylvette.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-5-1</fecha><año>en Honduras, los obreros de las empresas estadounidenses United Fruit Co. y de la Standard Fruit Co. inician la huelga más grande de la historia de ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1956-5-1</fecha><año>en los Estados Unidos se hace disponible al público la vacuna contra la polio, desarrollada por Jonas Salk (ver 26 de marzo de 1953).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1956-5-1</fecha><año>en Japón, un médico informa de “una epidemia de una enfermedad desconocida, que ataca el sistema nervioso central”, lo que marca el descubrimiento de la enfermedad de Minamata.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-5-1</fecha><año>en Argentina, el político Arturo Frondizi asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-5-1</fecha><año>Se produce el incidente del U-2, en el que los soviéticos derriban un avión espía estadounidense, lo que causa una crisis diplomática en el marco de la Guerra Fría.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-5-1</fecha><año>en Alemania del Este se inaugura el puerto de Rostock.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-5-1</fecha><año>en Cuba, Fidel Castro proclama el carácter socialista de la Revolución Cubana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-5-1</fecha><año>en La Plata (Argentina), el gobernador electo Andrés Framini (peronista) ―que había ganado con el 59,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1967-5-1</fecha><año>en Las Vegas (Estados Unidos), Elvis Presley se casa con Priscilla Beaulieu.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-5-1</fecha><año>en Seattle (Estados Unidos) se desata una ola de protestas por el anuncio del presidente Richard Nixon de que las fuerzas armadas de Estados Unidos, en guerra contra Vietnam, estaban invadiendo el territorio de Camboya (país neutral).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-5-1</fecha><año>en los Estados Unidos, la empresa Amtrak (National Railroad Passenger Corporation) se hace cargo del transporte de pasajeros por tren.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1972-5-1</fecha><año>en la Ofensiva de Pascua (guerra de Vietnam) las tropas norvietnamitas capturan Quang Tri, obteniendo el control efectivo de la provincia homónima.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1972-5-1</fecha><año>en Nicaragua, el presidente general Anastasio Somoza Debayle le entrega el poder al triunvirato de la Junta Nacional de Gobierno, integrada por el doctor Alfonso Lovo Cordero, el general Roberto Martínez Lacayo (liberales) y el doctor Fernando Agüero Rocha (conservador), para ser reelegido en 1974.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-5-1</fecha><año>El presidente Perón rompe públicamente con la organización Montoneros, que abandona la Plaza de Mayo</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-5-1</fecha><año>en Italia, Giulio Andreotti es elegido primer ministro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-5-1</fecha><año>el japonés Naomi Uemura es la primera persona que llega al Polo Norte viajando solo en un trineo tirado por perros.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-5-1</fecha><año>en los Estados Unidos, un representante de mercadeo de la empresa Digital Equipment Corporation envía el primer «correo no deseado» (que más tarde será conocido como spam) a cada dirección de ARPANET de la costa oeste.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-5-1</fecha><año>en Reino Unido se establece el Feriado Bancario de Mayo (May Day Bank Holiday).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-5-1</fecha><año>Groenlandia se convierte en provincia del Reino de Dinamarca.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-5-1</fecha><año>las islas Marshall se independizan de Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-5-1</fecha><año>se inaugura oficialmente la televisión a color en Argentina.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-5-1</fecha><año>aparece el primer caso del síndrome del aceite tóxico, una intoxicación masiva sufrida en España con aceite de colza, que afectó a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-5-1</fecha><año>iniciaron las hostilidades en la guerra de las Malvinas. Se produjeron los primeros combates aéreos. La flota argentina y la flota británica se acechaban.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-5-1</fecha><año>en Knoxville (Tennessee) se inaugura una exposición mundial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1983-5-1</fecha><año>en San Juan (Puerto Rico), el boxeador Edwin El Chapo Rosario vence el título vacante de la WBC, categoría pesos livianos, batiendo a José Luis Ramírez por puntos en </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1987-5-1</fecha><año>el papa Juan Pablo II beatifica a Edith Stein, una monja carmelita judía que fue gaseada en el campo de concentración nazi de Auschwitz (Polonia).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1988-5-1</fecha><año>en Alemania, el tren Hannover–Würzburg supera el récord de velocidad de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-5-1</fecha><año>Groenlandia adopta su escudo de armas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-5-1</fecha><año>es electo, en elecciones democráticas, tras la caída del dictador paraguayo Alfredo Stroessner, el general Andrés Rodríguez Pedotti.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-5-1</fecha><año>en Bangladés, el río Ganges sube </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-5-1</fecha><año>en la Ciudad del Vaticano, el papa Juan Pablo II publica la encíclica Centesimus annus por el centenario de la Rerum novarum de León XIII.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-5-1</fecha><año>en el Autódromo Enzo y Dino Ferrari, en Imola (Italia), el brasileño tricampeón de Fórmula </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-5-1</fecha><año>Croacia lanza la Operación Flash durante la Guerra de la Independencia Croata.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-5-1</fecha><año>se inaugura el parque temático Port Aventura en Salou, Cataluña, España.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-5-1</fecha><año>Nauru se vuelve miembro de la Comunidad Británica de Naciones.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-5-1</fecha><año>en los Estados Unidos se estrena en tres programas piloto la serie de dibujos animados de televisión Bob Esponja.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-5-1</fecha><año>Entra en vigor el Tratado de Ámsterdam</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-5-1</fecha><año>en Islandia Ólafur Ragnar Grímsson es reelegido presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-5-1</fecha><año>el gobierno estadounidense suprime la disponibilidad selectiva que degradaba la señal de los GPS.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-5-1</fecha><año>en los Estados Unidos, Thomas Blanton Jr. es el segundo miembro del Ku Klux Klan que es condenado por la bomba en el Iglesia Bautista de la Calle 16, en Birmingham, que mató a cuatro niñas afroamericanas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-5-1</fecha><año>en Bangladés se hunde un transbordador en el río Meghna. Causó </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-5-1</fecha><año>en Turquía ocurre un terremoto (6,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-5-1</fecha><año>en los Estados Unidos, a bordo del portaaviones USS Abraham Lincoln, el presidente George W. Bush dice su discurso «Misión cumplida», dando por terminada oficialmente la Invasión a Irak de 2003.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-5-1</fecha><año>en el Blue John Canyon (Utah), el montañista estadounidense Aron Ralston, consigue liberarse de una enorme piedra que aplastastó su antebrazo derecho luego de amputarse el mismo tras haber quedado atrapado en una cueva del cañón cinco días.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-5-1</fecha><año>en la residencia del presidente irlandés en Dublín, diez países ingresan en la Unión Europea: Chipre, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungría, Letonia, Lituania, Malta, Polonia y la República Checa. (Vea Ampliación de la Unión Europea).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-5-1</fecha><año>Lionel Messi marca su primer gol como jugador profesional en el primer equipo del Barcelona F.C.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-5-1</fecha><año>tiene lugar el Gran Paro Estadounidense. Millones de inmigrantes latinos realizan una huelga, uniéndose en un boicot laboral tanto en ese país como en toda Latinoamérica y marchas contra las leyes inmigratorias con el objetivo de que se les reconozca su derecho como personas, al trabajo, a la educación de sus hijos y a servicios médicos y se les legalice a través de una reforma migratoria integral en el país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-5-1</fecha><año>el gobierno puertorriqueño entra en quiebra, forzando la clausura de escuelas y otras agencias.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-5-1</fecha><año>el presidente boliviano Evo Morales nacionaliza los hidrocarburos en ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-5-1</fecha><año>en la ciudad de Palencia (España) tiene lugar la explosión de gas más destructiva en los últimos diez años en España, que deja nueve víctimas y daños considerables en seis bloques de viviendas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-5-1</fecha><año>en la Plaza de San Pedro de la Ciudad del Vaticano, el papa Benedicto XVI beatifica al papa Juan Pablo II, su predecesor.[3]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-5-1</fecha><año>Se refunda en el cantón de Liberia (Costa Rica) el club Municipal Liberia en la Segunda División de Costa Rica con una nueva administración.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>69-6-1</fecha><año>en el Imperio romano estalla la guerra civil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>70-6-1</fecha><año>en Shandong (China) se registra un terremoto de magnitud </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>193-6-1</fecha><año>en Roma es asesinado el emperador Didio Juliano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>217-6-1</fecha><año>a unos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>987-6-1</fecha><año>en Francia, Hugo Capeto es elegido rey.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1204-6-1</fecha><año>en Francia, el rey Felipe Augusto conquista Ruan.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1252-6-1</fecha><año>Alfonso X el Sabio, es proclamado rey de Castilla y León.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1283-6-1</fecha><año>en el Tratado de Rheinfelden, el duque Rodolfo I de Austria reclama sus derechos sobre los ducados de Austria y Estiria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1485-6-1</fecha><año>Matthias Corvinus de Hungría toma la Viena de Federico III.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1495-6-1</fecha><año>en Escocia, el fraile John Cor realiza su primera muestra de whisky escocés.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1533-6-1</fecha><año>en la costa caribeña de la actual Colombia se funda de la ciudad de Cartagena de Indias.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1533-6-1</fecha><año>en Inglaterra, Ana Bolena es coronada sucesora de su esposo Enrique VIII.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1572-6-1</fecha><año>en el Perú se funda la ciudad de Huancayo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1649-6-1</fecha><año>en Sámar del Norte (Filipinas), el nativo Agustín Sumuroy comienza una revuelta contra los conquistadores españoles. Un año después será capturado y decapitado.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1660-6-1</fecha><año>en la colonia de Boston (Massachusetts) es ahorcada la cuáquera británica Mary Dyer (49) por desacatar en repetidas oportunidades la ley que establecía que Dios hablaba solamente a través del clero.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1778-6-1</fecha><año>en España, un grupo de malagueños, la mayoría de Alhaurín de la Torre, zarpa en el bergantín San José con destino a Nueva Orleáns, donde fundarían la ciudad de Nueva Iberia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1779-6-1</fecha><año>en los Estados Unidos ―en el marco de la Guerra de Independencia contra Gran Bretaña―, el general Benedict Arnold (38) es juzgado por corrupción. Al año siguiente perpetró traición a la patria al pasarse al bando británico y luchar contra los estadounidenses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1783-6-1</fecha><año>durante la colonización española de América se funda, por orden del virrey del Río de la Plata Juan José de Vértiz y Salcedo, la localidad de San José de Mayo (hoy capital del departamento uruguayo de San José).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1792-6-1</fecha><año>Kentucky se convierte en el 15.º estado de la Unión.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1796-6-1</fecha><año>Tennessee se convierte en el 16.º estado de la Unión.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1806-6-1</fecha><año>en Francia, el calendario republicano, instaurado por Napoleón es sustituido por el gregoriano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1812-6-1</fecha><año>en los Estados Unidos, el presidente James Madison propone al Congreso declarar la guerra al Reino Unido.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1815-6-1</fecha><año>Napoleón jura fidelidad a la Constitución de Francia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1816-6-1</fecha><año>el Congreso de Paraguay nombra a José Gaspar Rodríguez de Francia «dictador perpetuo».</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1831-6-1</fecha><año>James Clark Ross descubre el Polo norte magnético.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1855-6-1</fecha><año>el aventurero estadounidense William Walker invade Nicaragua y reinstala la esclavitud.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1862-6-1</fecha><año>en Fair Oaks (Estados Unidos) en el marco de la Guerra civil de Estados Unidos se libra la Batalla de los Siete Pinos: los lances acaban con ambos bandos reclamando la victoria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1868-6-1</fecha><año>Tratado de Bosque Redondo firman un tratado con el pueblo navajo para volver a sus campos de Arizona y Nuevo México.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1869-6-1</fecha><año>en España, las Cortes Constituyentes proclaman la nueva Constitución.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1893-6-1</fecha><año>en Argentina, se inicia la publicación del Boletín Oficial de la República Argentina.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1898-6-1</fecha><año>en Cuba, la flota estadounidense inicia el bloqueo de Santiago.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1899-6-1</fecha><año>se dicta la primera cátedra de Sociología en la UBA por el Dr. Antonio Dellepiane.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-6-1</fecha><año>en Santiago de Chile se inaugura el periódico El Mercurio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-6-1</fecha><año>la ciudad china de Tientsin sufre la Rebelión de los Bóxers.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1903-6-1</fecha><año>en Perú, Manuel Candamo es nombrado presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1907-6-1</fecha><año>en Colombia se funda la Escuela Militar de Cadetes General José María Córdova, el principal centro de formación del Ejército Nacional de Colombia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1913-6-1</fecha><año>es fundado en Chile el Liceo José Victorino Lastarria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1918-6-1</fecha><año>en el marco de la Primera Guerra Mundial se libra la batalla de Belleau Wood: las fuerzas aliadas bajo el mando de John J. Pershing y James Harbord vencen a las fuerzas alemanas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-6-1</fecha><año>en Berlín se inaugura la primera exposición universal del dadaísmo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-6-1</fecha><año>en México, Adolfo de la Huerta es nombrado presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1921-6-1</fecha><año>en Tulsa (Oklahoma), hombres blancos armados ayudados por miembros de la policía perpetran la Masacre de Tulsa: matan a unos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1921-6-1</fecha><año>en la ciudad argentina de Godoy Cruz (provincia de Mendoza) se funda el Club Deportivo Godoy Cruz Antonio Tomba.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1923-6-1</fecha><año>en la ciudad de Estambul (Turquía), seguidores de la Iglesia ortodoxa turca golpean e intentan secuestrar al patriarca Melecio IV Metaxakis.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1929-6-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina) se lleva a cabo (hasta el 12 de junio) la Primera Conferencia de los Partidos Comunistas de Latinoamérica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-6-1</fecha><año>en Reino Unido se crean los primeros exámenes de conducir.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1939-6-1</fecha><año>en Alemania se realiza el primer vuelo del caza Focke-Wulf Fw 190.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-6-1</fecha><año>en la Segunda Guerra Mundial, la Batalla de Creta acaba con la capitulación de Creta ante los nazis alemanes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-6-1</fecha><año>en Bagdad (Irak) ―inmediatamente después de la victoria británica en la Guerra anglo-iraquí (del 18 de abril al 30 de mayo de 1941)―, la población musulmana suní, instigada por el embajador nazi Fritz Grobba, perpetra una farhud (‘desposesión violenta’): entre el </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-6-1</fecha><año>en la Segunda Guerra Mundial, el periódico de Varsovia Liberty Brigade publica su primer ejemplar en los campos de concentración.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-6-1</fecha><año>En México se instituye el Día de la Marina Nacional para homenajear a las tripulaciones de los buques tanques mexicanos Potrero del Llano y Faja de Oro hundidos por submarinos alemanes los días </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1943-6-1</fecha><año>sobre el golfo de Vizcaya es derribado el vuelo 777 de BOAC por varios aviones alemanes Junkers Ju 88. Muere el actor Leslie Howard. Se supone que se trató de un intento de matar al primer ministro Winston Churchill.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-6-1</fecha><año>en Cuba, Ramón Grau San Martín es elegido presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-6-1</fecha><año>en la Segunda Guerra Mundial, Estados Unidos bombardea a la población civil de Osaka.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-6-1</fecha><año>en Rumanía es ejecutado Ion Antonescu, el conducator (líder) de ese país durante la Segunda Guerra Mundial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-6-1</fecha><año>en Cuba, Carlos Prío Socarrás es elegido presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-6-1</fecha><año>en España se suprimen las cartillas de racionamiento.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-6-1</fecha><año>en el área 3 del sitio de pruebas nucleares de Nevada, Estados Unidos detona desde una torre la bomba atómica George (o sea "G"), de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-6-1</fecha><año>en Tokio (Japón) culminan los III Juegos Asiáticos.[4]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-6-1</fecha><año>en Francia, Charles de Gaulle se retira como presidente por seis meses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1959-6-1</fecha><año>en Nicaragua se produce una revolución contra el dictador Anastasio Somoza Debayle.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-6-1</fecha><año>en Nueva York, los kurdos reivindican ante la ONU su derecho a la independencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1963-6-1</fecha><año>Kenia obtiene la soberanía interna (Día de Madaraka). Se independizará completamente del Imperio británico el 12 de diciembre.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1967-6-1</fecha><año>en el Reino Unido se publica el esperado álbum del grupo de rock The Beatles: Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band; un día después en los Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-6-1</fecha><año>durante su encamada por la paz, John Lennon y su esposa Yoko Ono graban, junto a otras celebridades, la canción «Give Peace a Chance», en Montreal (Canadá).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-6-1</fecha><año>en Argentina, el grupo armado Montoneros asesina al exdictador Pedro Eugenio Aramburu.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-6-1</fecha><año>en Ontario (Canadá) se funda la ciudad de Thunder Bay, con la fusión de las hasta entonces ciudades gemelas de Port Arthur y Fort Williams junto a los municipios de Neebing y McIntyre.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-6-1</fecha><año>en Grecia se proclama la república.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-6-1</fecha><año>en Flixborough (Reino Unido) explota una planta química, dejando un saldo de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-6-1</fecha><año>en la revista Emergency Medicine se publica por primera vez la maniobra de Heimlich para rescatar personas que se ahogan.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-6-1</fecha><año>En Buenos Aires (Argentina) comienza la Copa Mundial de Fútbol.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-6-1</fecha><año>en Rodesia se inaugura el primer gobierno negro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-6-1</fecha><año>en Estados Unidos, el multimillonario Ted Turner crea CNN, primera compañía de informativos de televisión que transmite la </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1984-6-1</fecha><año>en El Salvador, José Napoleón Duarte toma posesión como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1985-6-1</fecha><año>en el Perú, Alan García es elegido presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1988-6-1</fecha><año>los presidentes Ronald Reagan (estadounidense) y Mijaíl Gorbachov (soviético), ratifican en el acuerdo para la eliminación de misiles de alcance intermedio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-6-1</fecha><año>en El Salvador, Alfredo Cristiani toma posesión como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-6-1</fecha><año>Bush y Gorbachov firman un documento sobre la reducción de armas estratégicas START, que prevé la disminución en un </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-6-1</fecha><año>en Argentina se crea la provincia de Tierra del Fuego (antes territorio).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-6-1</fecha><año>en el marco del sitio de Sarajevo, sucede un atentado durante un partido de fútbol: </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-6-1</fecha><año>Gustavo Adolfo Espina es nombrado presidente interno de Guatemala.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-6-1</fecha><año>en El Salvador, Armando Calderón Sol toma posesión como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-6-1</fecha><año>el poeta José Hierro obtiene el IV Premio Reina Sofía de Poesía Iberoamericana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-6-1</fecha><año>en Bolivia, el exdictador Hugo Banzer es elegido presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-6-1</fecha><año>en México, el club de fútbol Chivas (de Guadalajara) gana 6-</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-6-1</fecha><año>en Bruselas se funda el Banco Central Europeo para definir y ejecutar la política monetaria de la UE.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-6-1</fecha><año>en El Salvador, Francisco Flores toma posesión como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-6-1</fecha><año>en Nepal se comete el regicidio de la familia real durante un almuerzo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-6-1</fecha><año>en una discoteca de Tel Aviv (Israel), </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-6-1</fecha><año>en Bélgica entra en vigor el matrimonio entre personas del mismo sexo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-6-1</fecha><año>en El Salvador, Elías Antonio Saca toma posesión como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-6-1</fecha><año>en Países Bajos, un referéndum rechaza el referéndum de la Constitución europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-6-1</fecha><año>en Latinoamérica se lanza el canal Playhouse Disney Channel.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-6-1</fecha><año>en Medellín (Colombia) se inicia el </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-6-1</fecha><año>en México, el club de fútbol Santos Laguna le gana a Cruz Azul y se convierte en campeón del Torneo Clausura 2008.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-6-1</fecha><año>sobre el océano Atlántico desaparece un avión (el Vuelo 447 de Air France) en pleno vuelo procedente de Río de Janeiro y con destino París.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-6-1</fecha><año>en El Salvador, Mauricio Funes toma de posesión como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2012-6-1</fecha><año>en Arrah (India), seis hombres no identificados asesinan a Brahmeshwar Singh (64) ―líder de la banda terrorista de derechas Ranvir Sena―, quien había estado nueve años en prisión perpetua acusado de varias masacres contra personas de casta baja, pero en abril de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2012-6-1</fecha><año>en Venezuela, se crea la Academia Militar Comandante en Jefe Hugo Rafael Chávez Frías, perteneciente a la Universidad Militar Bolivariana de Venezuela, que forma oficiales de tropa de la Fuerza Armada Nacional Bolivariana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2014-6-1</fecha><año>en El Salvador, Salvador Sánchez Cerén toma de posesión como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2018-6-1</fecha><año>Pedro Sánchez se convierte en el nuevo presidente del Gobierno de España en funciones tras una moción de censura contra Mariano Rajoy.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-6-1</fecha><año>en El Salvador, Nayib Bukele toma posesión como presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-6-1</fecha><año>el Liverpool Football Club, conquista su sexta Liga de Campeones de la UEFA al vencer 2-</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>552-7-1</fecha><año>en Italia, fuerzas bizantinas lideradas por Narsés derrotan a los ostrogodos. Durante la lucha, el rey Totila resulta mortalmente herido.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>612-7-1</fecha><año>en la Hispania visigoda, el rey Sisebuto aprueba la ley contra los judíos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1016-7-1</fecha><año>En el contexto de la Fitna de al-Ándalus, concluye el asedio de Córdoba por las fuerzas de Alí ben Hamud al-Násir, quien mandaría decapitar al califa Sulaimán y se proclamaría sexto Califa de Córdoba.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1097-7-1</fecha><año>en Anatolia (actual Turquía) los cruzados liderados por el príncipe Bohemundo de Tarento vencen a las fuerzas selyúcidas turcas del sultán Kilij Arslan I en la batalla de Dorilea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1431-7-1</fecha><año>en Atarfe (Granada) las tropas de Juan II de Castilla vencen a los ejércitos nazaríes de Granada, dirigidos por el rey Muhammed IX, en la que se conoció como batalla de la Higueruela.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1547-7-1</fecha><año>en Roma, el papa Paulo III crea la diócesis de Paraguay.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1569-7-1</fecha><año>Unión de Lublin: el Reino de Polonia (1385-1569) y el Gran Ducado de Lituania confirman una unión real.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1690-7-1</fecha><año>en Irlanda sucede la Revolución gloriosa (el derrocamiento del rey Jacobo II).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1751-7-1</fecha><año>en París se publica el primer tomo de la Enciclopedia o diccionario razonado de las ciencias, las artes y los oficios.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1766-7-1</fecha><año>en la plaza de la villa de Abbeville (Francia), el joven aristócrata ateo François-Jean Lefebvre (20), es torturado, en su pecho se fija con un largo clavo el Diccionario filosófico de Voltaire (1694-1778) y es quemado en una hoguera por el delito de no haber saludado a una procesión religiosa católica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1770-7-1</fecha><año>el cometa Lexell pasa más cerca de la Tierra que cualquier otro cometa de la Historia humana, a solo 0,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1823-7-1</fecha><año>el Congreso Constituyente de las Provincias Unidas del Centro de América aprueba una declaración que establece la independencia absoluta del territorio centroamericano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1853-7-1</fecha><año>en Chile se vende el primer sello postal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1858-7-1</fecha><año>en la Sociedad Linneana de Londres (Reino Unido), Charles Darwin y Alfred Russel Wallace realizan una lectura conjunta de sus textos que establecen los principios de la teoría de la evolución mediante la selección natural.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1861-7-1</fecha><año>en la Ciudad del Vaticano se publica la primera edición del L’Osservatore Romano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1863-7-1</fecha><año>en Surinam se celebra el Keti Koti (Día de la Emancipación), que marca el fin de la esclavitud en los Países Bajos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1863-7-1</fecha><año>en los Estados Unidos, en el marco de la Guerra de Secesión, comienza la batalla de Gettysburg.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1867-7-1</fecha><año>Canadá se independiza parcialmente del Imperio británico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1874-7-1</fecha><año>en Filadelfia (Estados Unidos) se abre el primer zoológico público.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1874-7-1</fecha><año>Bolivia y Chile firman el segundo tratado de límites, que sustituye el firmado en 1866. Chile renuncia a los territorios en la zona comprendida en los paralelos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1879-7-1</fecha><año>en la provincia Gansu (China), un terremoto de magnitud 8,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1890-7-1</fecha><año>Canadá y las islas Bermudas quedan unidos por un cable telegráfico submarino.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1903-7-1</fecha><año>en Montgeron (Francia) comienza el primer Tour de Francia de la historia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1904-7-1</fecha><año>en Leverkusen (Alemania) se funda el club de fútbol Bayer </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1905-7-1</fecha><año>en Gijón (España), se funda el Real Sporting de Gijón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1906-7-1</fecha><año>en Lisboa (Portugal), se funda el club de fútbol Sporting de Portugal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1908-7-1</fecha><año>se adopta SOS como señal de socorro internacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1911-7-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina) se inaugura el ferrocarril Midland entre Puente Alsina y Carhué.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1911-7-1</fecha><año>en Buenos Aires se funda el Club Atlético Nueva Chicago.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-7-1</fecha><año>en la provincia de Buenos Aires se funda la entidad deportiva Argentina Club Almirante Brown</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1916-7-1</fecha><año>en Estados Unidos entra en vigor la denominada Ley Seca que prohíbe la venta de bebidas alcohólicas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1916-7-1</fecha><año>en el marco de la Primera Guerra Mundial, comienza la batalla del Somme.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1921-7-1</fecha><año>Se funda el Partido Comunista de China.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1922-7-1</fecha><año>en Rafaela, provincia de Santa Fe, Argentina, se funda la Liga Rafaelina de Fútbol</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-7-1</fecha><año>en Japón, Kawasaki se convierte oficialmente en ciudad.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-7-1</fecha><año>en los Estados Unidos la organización racista Ku Klux Klan desencadena una ola de violencia racial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-7-1</fecha><año>se proclama la República Popular de Mongolia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-7-1</fecha><año>en Alemania se funda la sociedad conocida como la Ahnenerbe.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1935-7-1</fecha><año>en Canadá, la policía de Regina (Saskatchewan) y la Policía Montada de Canadá emboscan a los trabajadores que participan en la huelga nacional de Ottawa. Matan a uno y hieren a decenas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-7-1</fecha><año>En Cuba se aprueba la Constitución cubana de 1940.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-7-1</fecha><año>a las 13:</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-7-1</fecha><año>cerca de la ciudad mediterránea de El Alamein ―en el marco de la Segunda Guerra Mundial― se libra la primera batalla de El Alamein.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-7-1</fecha><año>sobre el atolón Bikini (en medio del océano Pacífico), Estados Unidos deja caer la bomba atómica Able (la cuarta detonación nuclear de la Historia humana, y la primera después de los bombardeos atómicos sobre Hiroshima y Nagasaki en agosto de 1945). El material fisionable era el tristemente famoso Núcleo del Demonio. En </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1949-7-1</fecha><año>en India se unen dos estados monárquicos, Cochín y Travancore, y se convierten en el estado de Thiru-Kochi (que más tarde se reorganizará como el estado de Kerala).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1949-7-1</fecha><año>en la provincia filipina de Dávao del Sur se crea el municipio de Padada.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1957-7-1</fecha><año>comienza el Año Geofísico Internacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1957-7-1</fecha><año>en el Sitio de pruebas de Nevada, Estados Unidos hace detonar en un experimento de seguridad la bomba de hidrógeno Coulomb-A, que no explota. Es la bomba número 94 del total de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-7-1</fecha><año>en el atolón Enewetak (islas Marshall, en medio del océano Pacífico), Estados Unidos detona su bomba atómica n.º 144: Sequoia, de 5,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-7-1</fecha><año>en Canadá comienza la inundación controlada del canal del San Lorenzo (de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-7-1</fecha><año>Somalia se independiza de Italia y del Reino Unido.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-7-1</fecha><año>Ghana se independiza del Imperio británico y se convierte en república. El político Kwame Nkrumah se vuelve su primer ministro (ya que la reina Isabel II deja de ser jefa de Estado).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-7-1</fecha><año>Burundi y Ruanda se independizan de Bélgica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1963-7-1</fecha><año>el Gobierno británico admite que el diplomático Kim Philby trabajó como agente soviético.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1966-7-1</fecha><año>en República Dominicana, Joaquín Balaguer asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1966-7-1</fecha><año>en Cuenca se inaugura el Museo Español de Arte Abstracto.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1966-7-1</fecha><año>en Toronto (Canadá) se lleva a cabo la primera transmisión de televisión a color de ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1967-7-1</fecha><año>Estados Unidos lanza el satélite de estudio geodésico Dodge.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1967-7-1</fecha><año>entra en vigor el Tratado de Bruselas de 1965.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1972-7-1</fecha><año>en la ciudad de Londres (Reino Unido) se lleva a cabo la primera marcha del orgullo gay.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-7-1</fecha><año>Madeira se independiza de Portugal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-7-1</fecha><año>en España dimite Carlos Arias Navarro, último presidente del Gobierno nombrado por el dictador Francisco Franco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-7-1</fecha><año>en Australia, el Territorio del Norte obtiene el autogobierno.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-7-1</fecha><año>la empresa japonesa Sony presenta el walkman (reproductor de casetes).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-7-1</fecha><año>en Canadá, la canción O Canada se convierte en el himno nacional de ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-7-1</fecha><año>en Argentina ―en el marco de la sangrienta dictadura cívico-militar (1976-1983)― el general Reynaldo Bignone asume el poder tras la presidencia interina de facto del general Alfredo Oscar Saint-Jean.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1983-7-1</fecha><año>en las montañas Futa Yallon (Guinea-Bisáu) se estrella un avión norcoreano Ilyushin Il-62M. Mueren las </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1986-7-1</fecha><año>Inicio de la visita del papa Juan Pablo II a Colombia que dura </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1988-7-1</fecha><año>en Genk (Bélgica) se fusionan los clubes de fútbol KFC Winterslag y Waterschei Thor, creando el Koninklijke Racing Club Genk.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-7-1</fecha><año>en Praga (Checoslovaquia) se disuelve el Pacto de Varsovia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-7-1</fecha><año>en España se fundan oficialmente la Universidad de Jaén y la de Huelva.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-7-1</fecha><año>el Reino Unido traspasa el control de Hong Kong a China, después de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-7-1</fecha><año>en Mondragón (España), la Guardia Civil encuentra al funcionario de prisiones José Antonio Ortega Lara en un zulo, secuestrado por la banda terrorista ETA durante </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-7-1</fecha><año>tras casi </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-7-1</fecha><año>en Latinoamérica se estrena oficialmente el animé Digimon.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-7-1</fecha><año>entra en vigencia el Estatuto de Roma que crea la Corte Penal Internacional, que se establece para juzgar a individuos por genocidio, crímenes de guerra y crímenes de lesa humanidad.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-7-1</fecha><año>cerca de Überlingen, entre Alemania y Suiza, chocan en vuelo un avión de Bashkirian Airlines y un avión alemán Boeing 757 de carga de la empresa DHL (accidente del Lago de Constanza). Mueren las </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-7-1</fecha><año>el equipo colombiano Once Caldas queda Campeón de la Copa Libertadores </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-7-1</fecha><año>entre la 1:</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-7-1</fecha><año>en Panamá, el empresario Ricardo Martinelli asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2010-7-1</fecha><año>en España, Sandro Rosell asume la presidencia del FC Barcelona.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-7-1</fecha><año>en España, la policía detiene a Teddy Bautista ―director de la SGAE― y a ocho directivos por delitos societarios y de apropiación indebida.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-7-1</fecha><año>En Paraguay, el Congreso Nacional promulga la celebración del "Día de la Polka paraguaya" el 15 de septiembre de cada año, mediante la Ley N.º 4366.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2012-7-1</fecha><año>en México, Enrique Peña Nieto ―candidato de la coalición Compromiso por México― es elegido presidente de México. Duró en su cargo hasta 2018.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2012-7-1</fecha><año>la selección de fútbol de España gana la UEFA Euro </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2013-7-1</fecha><año>Integración de Croacia a la Unión Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2014-7-1</fecha><año>en Panamá, Juan Carlos Varela toma posesión como presidente constitucional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2015-7-1</fecha><año>en España, entra en vigor la nueva Ley de Seguridad Ciudadana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2018-7-1</fecha><año>El yacimiento arqueológico de Medina Azahara, en Córdoba (España) es declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2018-7-1</fecha><año>en México, Andrés Manuel López Obrador, candidato de la coalición Juntos Haremos Historia, es elegido presidente de México, con un histórico resultado del 53% de los votos contados, siendo la primera vez en la Historia de México en que un candidato de izquierda es elegido presidente de México. Durará en su cargo hasta el 2024.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-7-1</fecha><año>en la Ciudad de México, comienza los trabajos de mantenimento mayor al Tren Ligero de la Ciudad de México en el tramo Estadio Azteca-Tasqueña, siendo la primera vez desde su inauguración en 1986, que se realiza un mantenimiento de estas proporciones.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-7-1</fecha><año>en Ciudad de Panamá, Laurentino Cortizo jura como presidente de Panamá para el periodo 2019-2024.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2020-7-1</fecha><año>entra en vigor el T-MEC.[1]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>30-8-1</fecha><año>César Augusto entra en Alejandría y toma el control de la misma para la Antigua república romana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>314-8-1</fecha><año>el emperador Constantino I convoca el Concilio de Arlés.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>527-8-1</fecha><año>Justiniano I se convierte en Emperador Bizantino.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>608-8-1</fecha><año>se dedica Columna de Focas al emperador romano Focas, último añadido del Foro Romano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>939-8-1</fecha><año>las tropas del rey leonés Ramiro II vencen a las andaluzas de Abderramán III en la batalla de Simancas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1137-8-1</fecha><año>en Aragón (actual España), Ramiro II promete en matrimonio a su hija Petronila con Ramón Berenguer IV de Barcelona.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1291-8-1</fecha><año>se funda la Confederación Helvética con la unión de los condados de Uri, Schwyz y Unterwalden (formado este último por Obwalden y Nidwalden); germen del estado suizo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1443-8-1</fecha><año>Alfonso V continúa su política expansionista y conquista el condado de Fano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1461-8-1</fecha><año>Eduardo IV se convierte en rey de Inglaterra.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1469-8-1</fecha><año>Luis XI de Francia crea en Amboise la Orden de San Miguel que es una orden militar.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1492-8-1</fecha><año>en España, los Reyes Católicos ordenan la expulsión de los judíos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1498-8-1</fecha><año>Cristóbal Colón avista la primera tierra firme del continente americano, en lo que luego se llamará Venezuela.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1518-8-1</fecha><año>en Estrasburgo (en esa época parte del Sacro Imperio Romano Germánico), llega a su apogeo la Epidemia de baile de 1518: aproximadamente </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1610-8-1</fecha><año>Rodrigo de Vivero llega a tierras novohispanas procedente de Japón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1674-8-1</fecha><año>en Utrecht (Países Bajos), un tornado destruye la nave que unía la catedral de Dom (Domkerk) y la torre de Dom (Domtoren).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1704-8-1</fecha><año>la escuadra anglo-neerlandesa, al mando del contralmirante George Rooke, comienza el asedio de Gibraltar, durante la guerra de sucesión española.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1726-8-1</fecha><año>se otorga la Carta Puebla al municipio de Figueroles (Castellón).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1772-8-1</fecha><año>se produce el primer reparto de Polonia, en provecho de Prusia, Rusia y Austria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1774-8-1</fecha><año>el elemento oxígeno es descubierto independientemente por Joseph Priestley, corroborando los hallazgos previos de Carl Wilhelm Scheele.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1776-8-1</fecha><año>el rey Carlos III crea el Virreinato del Río de la Plata.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1832-8-1</fecha><año>entra en servicio el primer ferrocarril de vapor en Austria, entre Linz y České Budějovice, destinado al transporte de sal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1834-8-1</fecha><año>queda abolida la esclavitud en todos los territorios dependientes del Imperio británico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1837-8-1</fecha><año>En Barcelona se publica el primer número del periódico El Constitucional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1867-8-1</fecha><año>Rusia vende Alaska a los Estados Unidos por 7,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1889-8-1</fecha><año>se funda el Listín Diario, el periódico de mayor circulación en la República Dominicana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1898-8-1</fecha><año>se inaugura el Museo Español de Arte Contemporáneo en el Palacio de Bibliotecas y Museos de la calle Recoletos de Madrid (actual sede de la Biblioteca Nacional), con Pedro Madrazo como director.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1900-8-1</fecha><año>el médico cubano Carlos Finlay hace público sus descubrimientos sobre el mosquito transmisor de la fiebre amarilla.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1902-8-1</fecha><año>la explosión de una mina de carbón en Wollongong (Australia), causa la muerte de un centenar de obreros.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1907-8-1</fecha><año>en la isla de Brownsea (Inglaterra), el militar Robert Baden-Powell realiza el primer campamento scout de la Historia, considerado el nacimiento del escultismo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1911-8-1</fecha><año>comienza a funcionar el giro postal en España.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1911-8-1</fecha><año>en Huelva (España), un gran incendio destruye la fundición Bessemer de Río Tinto.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-8-1</fecha><año>se inaugura el correo aéreo semanal entre París y Londres.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-8-1</fecha><año>en el Jungfrau (Alpes suizos) entra en servicio la estación de ferrocarril del Jungfraujoch, a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-8-1</fecha><año>Alemania le declara la guerra a Rusia, dando inicio a la Primera Guerra Mundial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1915-8-1</fecha><año>en Bahía Blanca, Argentina, se funda el Club Atlético Puerto Comercial (Ingeniero White).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1916-8-1</fecha><año>dirigibles alemanes bombardean Londres.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1917-8-1</fecha><año>Puig i Cadafalch se convierte en el nuevo presidente de la Mancomunidad catalana, tras el fallecimiento de Enric Prat de la Riba.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1917-8-1</fecha><año>el papa Benedicto XV hace un llamamiento a la paz a todas las fuerzas beligerantes en la I Guerra Mundial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-8-1</fecha><año>se celebra el congreso fundacional del Partido Comunista de Gran Bretaña.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-8-1</fecha><año>Londres acoge el primer jamboree mundial del movimiento scout, en el que fue nombrado presidente Baden-Powell.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-8-1</fecha><año>en Punta Arenas (Chile) se mantiene viva la huelga general revolucionaria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-8-1</fecha><año>en la India, Gandhi comienza una campaña de desobediencia civil.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1926-8-1</fecha><año>en Nápoles Italia se funda el club de fútbol Società Sportiva Calcio Napoli.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1926-8-1</fecha><año>en México entran en vigor las leyes anticlericales que dan inicio a la Guerra Cristera, la cual no finalizaría hasta 1929.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1927-8-1</fecha><año>en Nanchang (China) se produce el primer alzamiento comunista.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1928-8-1</fecha><año>diputados croatas fundan un Parlamento separatista del resto de Yugoslavia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1933-8-1</fecha><año>en Halle (Alemania) se imparte el primer curso de «higiene racial», que durante el Tercer Reich será obligatorio dentro del programa académico de formación médica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1934-8-1</fecha><año>en la India, Gandhi concluye su campaña de solidaridad con la casta de los "parias".</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-8-1</fecha><año>en la España franquista se publica el primer libro en idioma catalán tras la guerra: Rosa mística, obra religiosa del sacerdote Camil Geis.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-8-1</fecha><año>en República Dominicana comienza el tercer periodo presidencial del dictador Rafael Leónidas Trujillo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-8-1</fecha><año>en Daegu (Corea del Sur) se registra la temperatura más alta en la Historia de ese país: </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1943-8-1</fecha><año>Birmania se independiza del Imperio británico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-8-1</fecha><año>en el marco de la Segunda Guerra Mundial: Varsovia se subleva contra la ocupación alemana en un combate que dura </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-8-1</fecha><año>en México se constituye un nuevo gobierno.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-8-1</fecha><año>los griegos se manifiestan mediante referéndum a favor del regreso del rey Jorge II.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1947-8-1</fecha><año>Resolución 27 del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas es adoptada.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-8-1</fecha><año>Filipinas, en la provincia de Dávao del Sur se crea el municipio de La Trinidad.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-8-1</fecha><año>Balduino I presta juramento como rey de Bélgica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-8-1</fecha><año>la Unión Soviética se reintegra en el Consejo de Seguridad de la ONU.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-8-1</fecha><año>en Santo Domingo, República Dominicana se realiza la primera emisión de televisión de La Voz Dominicana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-8-1</fecha><año>en Islandia, Ásgeir Ásgeirsson se convierte en presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-8-1</fecha><año>en Cuba, las tropas estadounidenses se retiran de la isla.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-8-1</fecha><año>a las 10:</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-8-1</fecha><año>Benín se independiza del Imperio francés.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-8-1</fecha><año>en Venezuela se inician las transmisiones de Cadena Venezolana de Televisión (hoy Venezolana de Televisión).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1965-8-1</fecha><año>en el Hospital Clínico de Barcelona concluye con éxito la intervención quirúrgica de trasplante de riñón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1966-8-1</fecha><año>en Nigeria, un golpe de Estado ―perpetrado por el teniente Yakubu Gowon― derroca el gobierno militar del general Johnson Aguiyi-Ironsi.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-8-1</fecha><año>Yasir Arafat proclama su voluntad de liberar Palestina por medio de la lucha armada.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-8-1</fecha><año>se realiza el concierto benéfico The Concert for Bangladesh, organizado por George Harrison y Ravi Shankar.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1972-8-1</fecha><año>en Lanzarote se funda el San Bartolomé Club de Fútbol.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-8-1</fecha><año>en Montreal comienza la XXI edición de los Juegos Olímpicos, en los que brillaría la gimnasta rumana Nadia Comăneci.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-8-1</fecha><año>en Nürburgring, durante el Gran Premio de Alemania, el piloto austriaco de Fórmula 1, Niki Lauda sufre un accidente al chocar su auto contra la barrera de protección; sobrevivió pese a las serias quemaduras en su cabeza y afectación a sus pulmones.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1977-8-1</fecha><año>en España, recién liberada de la dictadura de Franco, todos los grupos parlamentarios, a excepción del grupo mixto, eligen el texto de la ponencia para redactar el borrador de la nueva Constitución española.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-8-1</fecha><año>en su chalé de Somosaguas, en Madrid, aparecen asesinados los marqueses de Urquijo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-8-1</fecha><año>en Estados Unidos inicia sus transmisiones el canal televisivo de música MTV.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-8-1</fecha><año>se lanza la primera versión de Microsoft Office,[1] que incluía Excel, PowerPoint y Word, además la versión pro(profesional) incluía acces y Schedule plus[cita requerida]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-8-1</fecha><año>en Asunción (Paraguay) se incendia el supermercado Ycuá Bolaños. Los dueños, así como los vigilantes de seguridad son inculpados por el cierre de las puertas para evitar saqueos, el resultado: alrededor de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-8-1</fecha><año>en Arabia Saudita, fallece Fahd bin Abdulaziz, rey de Arabia Saudita debido a una posible infección pulmonar; su muerte indica el comienzo del reinado de su sucesor: Abdalá bin Abdulaziz.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-8-1</fecha><año>en Mineápolis (Estados Unidos) se desploma un puente sobre el río Misisipi. Muchos automóviles caen al agua y hay un número indeterminado de muertos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-8-1</fecha><año>segundo eclipse solar del milenio, visible en China y otros países y, vía internet, en todo el mundo.[cita requerida]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2014-8-1</fecha><año>Convenio del Consejo de Europa sobre prevención y lucha contra la violencia contra las mujeres y la violencia doméstica está en vigor.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>672-9-1</fecha><año>en España comienza el reinado del rey visigodo Wamba.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1054-9-1</fecha><año>Batalla de Atapuerca entre Fernando I de León y su hermano García Sánchez III, rey de Navarra.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1513-9-1</fecha><año>Vasco Núñez de Balboa parte en su expedición para cruzar el istmo de Panamá, en el que descubriría el océano Pacífico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1532-9-1</fecha><año>en Inglaterra, Ana Bolena se convierte en marquesa de Pembroke por orden de su prometido, el rey Enrique VIII.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1715-9-1</fecha><año>fallece el rey de Francia Luis XIV, terminando con </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1730-9-1</fecha><año>en la isla de Lanzarote hace erupción el volcán Timanfaya.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1802-9-1</fecha><año>en Buenos Aires, el Dr. Juan Hipólito Vieytes saca a la venta el primer número del Semanario de Agricultura, Industria y Comercio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1804-9-1</fecha><año>el astrónomo Karl Ludwig Harding descubre Juno, uno de los más grandes asteroides.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1823-9-1</fecha><año>Simón Bolívar llega a Lima y asume la suprema autoridad política y militar del Perú.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1851-9-1</fecha><año>en La Habana (Cuba) es fusilado Narciso López, líder de la insurrección.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1864-9-1</fecha><año>en Georgia (Estados Unidos) —durante la Guerra Civil estadounidense— el ejército confederado ordena la evacuación de Atlanta tras un sitio de cuatro meses por las fuerzas unionistas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1870-9-1</fecha><año>Cirilo Antonio Rivarola es designado presidente provisional del Paraguay. Otto von Bismarck y Napoleón III tras la batalla de Sedán.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1870-9-1</fecha><año>comienza la batalla de Sedán, en la que Napoleón III, emperador de Francia, se rendiría ante los prusianos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1882-9-1</fecha><año>El general Ulises Heureaux toma posesión en su primer periodo como Presidente de la República Dominicana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1886-9-1</fecha><año>en Zúrich (Suiza) se funda el Grasshopper-Club.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1891-9-1</fecha><año>en Argentina, Juan Vucetich funda el primer laboratorio de identificación dactiloscópica; en el futuro esta fecha se establecerá como el Día Mundial de la Dactiloscopía.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1897-9-1</fecha><año>en Boston (Estados Unidos) se inaugura el Metro de Boston.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1905-9-1</fecha><año>Alberta y Saskatchewan se unen a la Confederación Canadiense.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1910-9-1</fecha><año>en Brasil se funda Corinthians, uno de sus clubes de fútbol más importantes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-9-1</fecha><año>la ciudad rusa de San Petersburgo cambia de nombre a Petrogrado.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-9-1</fecha><año>en el zoológico de Cincinnati fallece la última paloma migratoria.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-9-1</fecha><año>El general Henri Gouraud proclama el Estado del Gran Líbano, con Beirut como capital, que conformaría una federación con el resto de los estados creados por Francia (Damasco, Aleppo, Estado Alauita y Jabal al-Druze).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1923-9-1</fecha><año>el devastador Gran terremoto de Kantō azota gran parte de Japón, y mata a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-9-1</fecha><año>en Ecuador, Gonzalo Córdova asume el poder en un ambiente de agitación social y militar.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1925-9-1</fecha><año>inicio de operaciones del Banco de México, que había sido fundado el 25 de agosto.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1928-9-1</fecha><año>en Albania, Ahmet Zogu establece la monarquía y se proclama rey.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1932-9-1</fecha><año>tropas peruanas ingresan a Leticia, dando inicio a la Guerra colombo-peruana</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1934-9-1</fecha><año>José María Velasco Ibarra asume como presidente del Ecuador.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1939-9-1</fecha><año>la Alemania Nazi invade Polonia, dando inicio a la Segunda Guerra Mundial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-9-1</fecha><año>en Ecuador, Carlos Alberto Arroyo del Río asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-9-1</fecha><año>en Grecia se aprueba en referéndum la restauración de la monarquía con el 68,4% de votos, permitiendo el regreso del rey Jorge II, exiliado desde la creación de la II República Helénica en 1924.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-9-1</fecha><año>en Bonn (Alemania) se constituye el Consejo Parlamentario (presidido por Konrad Adenauer).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1951-9-1</fecha><año>Australia, Nueva Zelanda y Estados Unidos firman el ANZUS (Tratado Tripartito de Seguridad del Pacífico).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-9-1</fecha><año>En Nueva York (Estados Unidos) comienza sus funciones la Organización Mundial de la Salud (OMS).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-9-1</fecha><año>en Belgrado (Yugoslavia) se realiza la primera conferencia del Movimiento de Países No Alineados.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-9-1</fecha><año>un violento terremoto asola Irán, dejando cerca de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-9-1</fecha><año>la Unión Soviética lanza con destino a Venus la sonda Sputnik 20, pero esta no logrará salir de la órbita terrestre.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1968-9-1</fecha><año>en la Ciudad de México, inicia operaciones regulares el Canal 13.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-9-1</fecha><año>en Libia, el rey Idris es derrocado por una revolución y asume el poder Muammar al-Gaddafi.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-9-1</fecha><año>la reforma del Párrafo 175 del código penal alemán comienza a aplicarse, permitiendo la práctica de la homosexualidad entre personas mayores de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1972-9-1</fecha><año>en Reikiavik (Islandia) Bobby Fischer se corona campeón mundial de ajedrez al derrotar al soviético Boris Spassky.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-9-1</fecha><año>en Nicaragua, Anastasio Somoza Debayle es reelegido presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-9-1</fecha><año>en Teherán (Irán) comienzan los VII Juegos Asiáticos.[1]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-9-1</fecha><año>Fundación del Partido Nacionalista de Bangladés</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-9-1</fecha><año>la sonda espacial Pioneer </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-9-1</fecha><año>en Buenos Aires, a lo largo de este mes, la Junta Militar experimentó una intensa disputa interna por la sucesión del dictador Jorge Rafael Videla.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-9-1</fecha><año>en la República Centroafricana, un golpe de Estado derroca al gobierno de David Dacko.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-9-1</fecha><año>en México se nacionaliza la banca.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1985-9-1</fecha><año>una expedición franco-estadounidense descubre los restos del buque británico Titanic, hundidos en el océano Atlántico desde 1912.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-9-1</fecha><año>Se inaugura el Tren ligero de Guadalajara (México)</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-9-1</fecha><año>Uzbekistán se independiza de la Unión Soviética.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1992-9-1</fecha><año>un terremoto y maremoto azota Nicaragua, dejando </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-9-1</fecha><año>en Panamá, Ernesto Pérez Balladares asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-9-1</fecha><año>en Panamá, Mireya Moscoso asume la presidencia. Es la primera mujer panameña en hacerlo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-9-1</fecha><año>en Beslán (Osetia del Norte), terroristas chechenos dan inicio a la toma de rehenes en una escuela (Masacre de Beslán).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-9-1</fecha><año>en Panamá, Martín Torrijos Espino asume la presidencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-9-1</fecha><año>Sony Computer Entertainment lanza la PlayStation Portable (PSP).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-9-1</fecha><año>Luxemburgo es el primer país en completar la transición de televisión analógica a digital.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2010-9-1</fecha><año>Apple lanza la sexta generación de su ipod nano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2011-9-1</fecha><año>en Estados Unidos se crea la red social Snapchat.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2016-9-1</fecha><año>en Venezuela, la oposición política prevé una movilización a la capital del país denominada como la «Toma de Caracas», con el propósito de presionar al gobierno de Nicolás Maduro, para llevar a cabo el referéndum revocatorio.[3]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2017-9-1</fecha><año>El huracán "Harvey" provoca, a su paso por Texas, las mayores inundaciones en la historia de EE. UU., con más </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2018-9-1</fecha><año>en México, entra en sesiones la LXIV Legislatura del Congreso de la Unión.[4]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-9-1</fecha><año>El presidente alemán, Frank Walter Steinmeier, pide perdón a Polonia, en el </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2022-9-1</fecha><año>un transeúnte de origen brasileño intentó asesinar sin éxito, a la vicepresidenta de la República Argentina Cristina Fernández de Kirchner con un arma Bersa calibre 380, debido a esto el presidente del país argentino, Alberto Fernández declaró feriado nacional para que el pueblo argentino exprese su disconformidad con este hecho.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>5509-9-1</fecha><año>fecha de la creación del mundo en el Imperio bizantino, que da inicio a su calendario.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>63-10-1</fecha><año>en Crimea (Rusia), entre el mar de Azov y el mar Negro 45°12′N 36°36′E﻿ / ﻿45.2, 36.6, a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>331-10-1</fecha><año>Alejandro Magno derrota a Darío III de Persia en la batalla de Gaugamela, a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>911-10-1</fecha><año>en Constantinopla durante el asedio de la ciudad, los theotokos construyen la Iglesia de Santa María de Blanquerna.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>959-10-1</fecha><año>en Inglaterra, Edgar el Pacífico se convierte en rey.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1500-10-1</fecha><año>en la isla de Santo Domingo, Cristóbal Colón junto a sus hermanos Bartolomé y Diego son encarcelados por Francisco de Bobadilla, emisario de los Reyes Católicos y enviado a España a causa de las calumnias lanzadas contra él.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1777-10-1</fecha><año>en el Palacio de la Granja (España) se firma un tratado de límites en América entre España y Portugal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1787-10-1</fecha><año>en Kinburn, en el estuario del río Dniéper, frente a Ochakiv (en el sur de Ucrania), los rusos derrotan a los turcos en la batalla de Kinburn.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1791-10-1</fecha><año>en Francia sesiona por primera vez la Asamblea legislativa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1792-10-1</fecha><año>en Cataluña (España) aparece el primer número del Diario de Barcelona.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1800-10-1</fecha><año>en los Estados Unidos, España cede el estado de Luisiana a Francia a través del Tercer Tratado de San Ildefonso.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1811-10-1</fecha><año>el primer barco que surca el río Misisipi llega a Nueva Orleans.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1812-10-1</fecha><año>en Montevideo (Uruguay) fuerzas argentinas comienzan el sitio contra los españoles.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1813-10-1</fecha><año>en Bolivia, a unos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1814-10-1</fecha><año>en Chile comienza la batalla conocida como Desastre de Rancagua. Tropas españolas, enviadas a Chile por el virrey de Perú para someter a los independentistas, entran en Santiago y se mantendrán en el país hasta la llegada del argentino José de San Martín, en 1817.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1823-10-1</fecha><año>en España, el rey Fernando VII restablece la Inquisición española.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1827-10-1</fecha><año>la ciudad de Ereván (capital de Armenia) es invadida por la armada rusa bajo las órdenes de Iván Paskévich. Termina así un milenio de dominación musulmana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1843-10-1</fecha><año>en Londres comienza a publicarse el diario News of the World.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1847-10-1</fecha><año>en Alemania, el inventor e industrial Ernst Werner von Siemens funda Siemens &amp; Halske.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1860-10-1</fecha><año>en Volturno (Italia), Garibaldi derrota a las tropas de Francisco II de las Dos Sicilias, acción decisiva para la suerte de las dos Sicilias.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1862-10-1</fecha><año>se funda el Pueblo Ceballos que luego en </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1869-10-1</fecha><año>en el Imperio Austro-Húngaro se emite la primera tarjeta postal de la historia con franqueo impreso.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1880-10-1</fecha><año>en los Estados Unidos, Thomas Edison funda la primera compañía eléctrica del mundo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1887-10-1</fecha><año>el Imperio británico conquista Balochistán.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1889-10-1</fecha><año>en Japón se funda Nagoya.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1890-10-1</fecha><año>en Washington, el Congreso declara los parques nacionales Yosemite y Yellowstone.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1891-10-1</fecha><año>en los Estados Unidos abre sus puertas la Universidad de Stanford.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1898-10-1</fecha><año>el zar Nikolay II expulsa a los judíos de la mayor parte de las ciudades rusas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-10-1</fecha><año>en Madrid (España) se constituye la Sociedad General de Autores y Editores.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1907-10-1</fecha><año>en Nueva York comienza el servicio de taxímetros.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1908-10-1</fecha><año>en Estados Unidos sale al mercado el modelo Ford T, creado por Henry Ford.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1910-10-1</fecha><año>en Los Ángeles, una bomba destruye el edificio de Los Angeles Times, matando a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-10-1</fecha><año>en Paraguay se funda el Club Cerro Porteño.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-10-1</fecha><año>en Arrás (Francia), al inicio de la Primera Guerra Mundial, durante la Carrera al mar el ejército francés vence al ejército alemán en la batalla de Arrás.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-10-1</fecha><año>en la Ciudad de México, inician las sesiones de la Junta Revolucionaria convocada por Venustiano Carranza.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1918-10-1</fecha><año>en Siria, en el ámbito de la Primera Guerra Mundial, las fuerzas árabes ―bajo el mando de T. E. Lawrence (Lawrence de Arabia)― capturan Damasco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1920-10-1</fecha><año>en Basra (Irak), Percy Cox aterriza para asumir sus responsabilidades como Alto Comisionado de Irak.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1928-10-1</fecha><año>la Unión Soviética introduce el Plan Quinquenal.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1931-10-1</fecha><año>en España, la Constitución de la Segunda República reconoce el sufragio universal concediendo el derecho al voto a las mujeres.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1931-10-1</fecha><año>entre Nueva York y Nueva Jersey se inaugura el Puente George Washington.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1936-10-1</fecha><año>en Burgos (España), Francisco Franco es nombrado jefe de Estado por el bando nacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1938-10-1</fecha><año>Alemania inicia la anexión de los Sudetes durante la Crisis de los Sudetes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-10-1</fecha><año>apertura del campo de concentración de Majdanek (Alemán: Konzentrationslager Lublin), más tarde campo de exterminio, en la Polonia ocupada.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-10-1</fecha><año>el barco estadounidense USS Grouper torpedea y hunde el barco Lisbon Maru sin saber que transportaba prisioneros británicos de Hong Kong.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1942-10-1</fecha><año>primer vuelo del Bell XP-</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1943-10-1</fecha><año>en Italia, las fuerzas aliadas invaden Nápoles.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-10-1</fecha><año>tropas soviéticas entran en Yugoslavia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-10-1</fecha><año>en Argentina, la primera "Policía de Estado" en el mundo, (creada por Bernardino Rivadavia Ministro de Gobierno de Buenos Aires el 24 de diciembre de 1821) por su representación territorial en todas las provincias y en virtud de su injerencia de carácter federal cambia su denominación a "Policía Federal Argentina".[1]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-10-1</fecha><año>en el Juicio de Núremberg (que comenzó el 20 de noviembre de 1945), se sentencia a los líderes del nazismo; doce son condenados a muerte y tres a cadena perpetua.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1947-10-1</fecha><año>el avión caza F-</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1949-10-1</fecha><año>Mao Zedong proclama la República Popular China.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-10-1</fecha><año>en Argelia comienza la guerra de liberación contra los imperialistas franceses.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-10-1</fecha><año>en los Estados Unidos se inaugura la agencia espacial NASA.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-10-1</fecha><año>Nigeria se independiza del Imperio británico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-10-1</fecha><año>Camerún del Este y del Oeste se unen para formar la República Federal de Camerún.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-10-1</fecha><año>a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-10-1</fecha><año>en los Estados Unidos inicia sus emisiones diarias el canal CTV Television Network.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1963-10-1</fecha><año>en Honduras, el presidente democrático Ramón Villeda Morales es derrocado por un golpe militar encabezado por Oswaldo López Arellano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-10-1</fecha><año>entre Tokio y Osaka se inaugura el tren Shinkansen (tren bala).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1965-10-1</fecha><año>en Indonesia el general Suharto realiza un golpe de Estado.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1966-10-1</fecha><año>en Wemme (Oregón) se estrella el West Coast Airlines Flight 956. Es la primera tragedia de un DC-9.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-10-1</fecha><año>el Concorde rompe por primera vez la barrera del sonido.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-10-1</fecha><año>en el área U3hk3 del Sitio de pruebas atómicas de Nevada (a unos </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-10-1</fecha><año>en Orlando (Florida) abre sus puertas Walt Disney World.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-10-1</fecha><año>Se realiza la primera tomografía axial computarizada (TAC) para diagnosticar a una paciente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1975-10-1</fecha><año>en España, un atentado contra </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1975-10-1</fecha><año>las islas Seychelles se independizan del Imperio británico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1975-10-1</fecha><año>en Manila (Filipinas) Muhammad Ali derrota a Joe Frazier en un combate de boxeo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-10-1</fecha><año>Tuvalu se independiza de Reino Unido.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-10-1</fecha><año>en Alto Volta se funda el Partido Comunista Revolucionario Voltaico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-10-1</fecha><año>Estados Unidos devuelve a Panamá la soberanía sobre el Canal de Panamá.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-10-1</fecha><año>a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-10-1</fecha><año>en la República Federal de Alemania, el democristiano Helmut Kohl sucede al socialdemócrata Helmut Schmidt.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-10-1</fecha><año>Sony lanza su primer lector de compact disc (modelo CDP-101).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1983-10-1</fecha><año>los países del Pacto Andino aprueban el plan de Perú para que Bolivia logre una salida al mar utilizando puertos peruanos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1985-10-1</fecha><año>en Túnez, fuerzas aéreas israelíes atacan cuarteles generales de OLP. Mueren </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1987-10-1</fecha><año>el coronel Sitiveni Rabuka, tras dar un golpe de Estado, se autoproclama presidente de Fiyi, que </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1988-10-1</fecha><año>en Moscú, Mijaíl Gorbachov es elegido por unanimidad jefe del Estado soviético.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-10-1</fecha><año>Dinamarca es el primer país que reconoce las uniones entre personas del mismo sexo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-10-1</fecha><año>en Chile inicia sus transmisiones el noticiero </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-10-1</fecha><año>en Alma Ata (Kazajistán), los dirigentes de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1992-10-1</fecha><año>en Estados Unidos, el Senado aprueba el START I (Tratado de Reducción de Armas Estratégicas).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1992-10-1</fecha><año>en Estados Unidos, la empresa Turner Broadcasting estrena Cartoon Network.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-10-1</fecha><año>inicia sus transmisiones MTV Latinoamérica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-10-1</fecha><año>Palaos se independiza de Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-10-1</fecha><año>en una sucursal de la secta Orden del Templo Solar en Morin Heights (cerca de Quebec, en Canadá), es asesinado Emmanuel Dutoit, un bebé de tres meses hijo de un miembro de la secta. El bebé fue apuñalado repetidas veces con una estaca de madera por orden del rosacruz francés Joseph di Mambro (1924-1994), quien afirmaba que el bebé era el Anticristo descrito en el Nuevo Testamento, que había nacido dentro de su grupo para evitar que Di Mambro tuviera éxito en su viaje espiritual.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1996-10-1</fecha><año>el Consejo de Seguridad de la ONU levanta definitivamente las sanciones a Yugoslavia, impuestas en </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1996-10-1</fecha><año>en Washington D. C. se realiza la entrevista de Benjamín Netanyahu y Yasser Arafat, con Bill Clinton como mediador, devaluada por la ausencia de Hosni Mubarak.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-10-1</fecha><año>Vladímir Putin se convierte en miembro permanente del Consejo de Seguridad de la Federación Rusa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-10-1</fecha><año>se crea la página 4chan.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-10-1</fecha><año>en Doha, el Consejo Olímpico de Asia aprueba el Reglamento antidopaje que aplicará para los Juegos Asiáticos y cualquier otro evento deportivo de Asia.[2]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-10-1</fecha><año>en Bali, una bomba mata a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-10-1</fecha><año>en El Salvador hace erupción el Volcán de Santa Ana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2015-10-1</fecha><año>en el municipio Santa Catarina Pinula, a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2016-10-1</fecha><año>en España, Pedro Sánchez dimite como secretario general del PSOE.[3]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2016-10-1</fecha><año>el Fondo Monetario Internacional reconoce oficialmente al yuan chino como moneda de reserva, al incluirlo en la canasta de Derechos Especiales de Giro (DEGs).[4]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2017-10-1</fecha><año>en Cataluña, se celebra un referéndum de independencia, considerado ilegal tras haber sido suspendido por el Tribunal Constitucional.[5][6][7]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2017-10-1</fecha><año>en un concierto en Las Vegas, Estados Unidos de América, se produce un tiroteo, dejando un saldo de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2018-10-1</fecha><año>la Corte Internacional de Justicia de La Haya falla a favor de Chile en la demanda marítima por parte de Bolivia en el contencioso por la salida al mar del segundo país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>365-11-1</fecha><año>en territorio de la actual Alemania, los germanos cruzan el río Rin e invaden la Galia. El emperador Valentiniano I se traslada a París para comandar el ejército y defender las ciudades galas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>928-11-1</fecha><año>El emir de Córdoba Abderramán III funda la ceca de Córdoba para la acuñación de monedas de oro, que llevaban sin emitirse en la península ibérica desde el 744.[1][2]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>996-11-1</fecha><año>el emperador Otón III escribe a Gottschalk (obispo de Freising); es el documento más antiguo conocido que utiliza el nombre de Ostarrîchi (Austria en antiguo alto alemán).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1170-11-1</fecha><año>en los Países Bajos, se produce la «Inundación de Todos los Santos de 1170», en que el Mar del Norte ingresa en el país al superar las dunas que formaban un terraplén natural. Según los Annales egmundenses, la ciudad de Utrecht (Países Bajos) quedó inundada.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1290-11-1</fecha><año>en Inglaterra entra en vigor el edicto de expulsión de los judíos firmado por el rey Eduardo I.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1304-11-1</fecha><año>en la costa alemana del suroeste del mar Báltico se produce la «Inundación de Todos los Santos de 1304», una marejada ciclónica que inunda toda la región de Pomerania occidental. Mueren </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1348-11-1</fecha><año>en España, la Unión de Valencia (antirrealista) ataca a los judíos de Murviedro debido a que son súbditos del rey de Valencia y, por lo tanto, realistas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1436-11-1</fecha><año>en los Países Bajos sucede la «Inundación de Todos los Santos de 1436», una marejada ciclónica que hace desaparecer varias poblaciones sobre la bahía Alemana (en el mar del Norte).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1466-11-1</fecha><año>en la iglesia de San Nicolás del pueblo de Villalpando (Zamora) se hace por primera vez el voto a la Inmaculada Concepción.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1512-11-1</fecha><año>en Roma se exhibe por primera vez al público la bóveda de la Capilla Sixtina, pintada por Miguel Ángel.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1520-11-1</fecha><año>el portugués Fernando Magallanes navega por primera vez el estrecho que lleva su nombre (pasaje de Sudamérica que une el océano Pacífico y el Atlántico).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1549-11-1</fecha><año>en Colombia se funda la ciudad de Pamplona, que dos siglos más tarde será la primera ciudad colombiana que declarará la secesión de España.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1569-11-1</fecha><año>en Panamá se funda la Heroica Villa de Los Santos, cuna de la nacionalidad panameña.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1570-11-1</fecha><año>en los Países Bajos sucede la Inundación de Todos los Santos ―posiblemente la marejada ciclónica más alta de la Historia de ese país―, que mata a unas </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1570-11-1</fecha><año>en España, los moriscos de Granada, Valle de Lecrín, la Vega y otras comarcas, son reunidos en las iglesias de cada alquería y obligados a salir hacia Córdoba, y desde allí repartidos por Extremadura y Galicia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1592-11-1</fecha><año>en la batalla de Busan, la marina japonesa destruye a la coreana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1604-11-1</fecha><año>en el Whitehall Palace de Londres se representa por primera vez la obra Otelo, de William Shakespeare.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1606-11-1</fecha><año>en Bolivia se funda la ciudad de Oruro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1611-11-1</fecha><año>en el Whitehall Palace de Londres se representa por primera vez la comedia romántica La tempestad, de William Shakespeare.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1612-11-1</fecha><año>Kitai-gorod es capturada por las tropas rusas bajo el comando de Dmitri Mikhailovich Pozharski.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1625-11-1</fecha><año>La flota combinada de Inglaterra y las Provincias Unidas al mando de Sir Edward Cecil, ataca la ciudad española de Cádiz con la intención de capturar la flota de Indias. La mala organización y errores estratégicos, así como las defensas coordinadas por Fernando Girón y Manuel de Guzmán y Silva supusieron el fracaso total del ataque.[3]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1683-11-1</fecha><año>la colonia británica de Nueva York es subdividida en </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1745-11-1</fecha><año>en Roma, el papa Benedicto XIV publica la encíclica Vix pervenit, acerca de la usura.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1755-11-1</fecha><año>en Portugal, a las 10:</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1765-11-1</fecha><año>para pagar las operaciones militares en Norteamérica, el parlamento británico activa la Stamp Act (‘ley del sello’) de las </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1790-11-1</fecha><año>Edmund Burke publica Reflexiones de la Revolución en Francia, en la que predice que la Revolución francesa acabará en desastre.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1800-11-1</fecha><año>en los Estados Unidos, el presidente John Adams se convierte en el primer presidente que vive en la Mansión Ejecutiva (más tarde llamada Casa Blanca).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1805-11-1</fecha><año>Napoleón Bonaparte invade el Imperio austríaco durante la Guerra de la Tercera Coalición.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1814-11-1</fecha><año>en Viena (Austria) se abre un congreso para rediseñar el mapa político de Europa luego de la derrota de Napoleón.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1830-11-1</fecha><año>en Argentina, el general Ricardo López Jordán se levanta en armas contra la provincia de Entre Ríos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1848-11-1</fecha><año>en Boston (Massachusetts), se abre la primera escuela de medicina para mujeres, The Boston Female Medical School (que más tarde será absorbida por la Escuela de Medicina de la Universidad de Boston).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1855-11-1</fecha><año>en Turín (Italia) se funda la editorial Claudiana.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1859-11-1</fecha><año>se inaugura el faro de Cape Lookout (Carolina del Norte). Sus lentes de Fresnel se pueden ver desde </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1861-11-1</fecha><año>en la Guerra civil de los Estados Unidos, el presidente Abraham Lincoln nombra a George B. McClellan como comandante de las fuerzas unionista en sustitución del veterano general Winfield Scott.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1870-11-1</fecha><año>en los Estados Unidos, la Oficina del Clima realiza su primera previsión meteorológica.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1870-11-1</fecha><año>en la ciudad de Atenas (Grecia) se inaugura de la segunda edición de los Juegos Olímpicos de Zappas, el primer intento de resucitar los antiguos juegos olímpicos; en estos juegos participaron solo nacionales griegos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1876-11-1</fecha><año>en Nueva Zelanda se disuelve el sistema de gobierno provincial.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1885-11-1</fecha><año>en Roma, el papa León XIII publica la encíclica Misericors dei filius, acerca de la naturaleza sobrenatural de la Iglesia, las relaciones entre el poder eclesiástico y el poder civil, la «iniquidad» del humanismo y la libertad religiosa, la tendencia moderna a marginar la autoridad de la Iglesia, y la «injusticia» de las concepciones libertarias.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1891-11-1</fecha><año>en Chile se disuelve la Junta de Gobierno de Iquique, tras el Ataque a Iquique.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1894-11-1</fecha><año>en Rusia, Nicolás II se convierte en el nuevo zar después de la muerte de su padre Alejandro II.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1896-11-1</fecha><año>en los Estados Unidos se muestran por primera vez los pechos desnudos de una mujer en una revista no pornográfica (National Geographic).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1897-11-1</fecha><año>en Turín (Italia), un grupo de estudiantes del Liceo Clásico «Massimo D'Azeglio» funda el club de fútbol Juventus.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1901-11-1</fecha><año>en la universidad Richmond College ―en Richmond (Virginia)― se funda la fraternidad Sigma Phi Epsilon, la más grande del país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1908-11-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina) se funda el Club Atlético Huracán.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1910-11-1</fecha><año>en España se funda la organización obrera anarcosindicalista CNT (Confederación Nacional del Trabajo).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1911-11-1</fecha><año>durante un combate en la guerra ítalo-turca, se deja caer por primera vez una bomba desde un aeroplano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1912-11-1</fecha><año>En Buenos Aires (Argentina) se funda el Club Atlético Temperley.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-11-1</fecha><año>durante la Primera Guerra Mundial, Alemania vence por primera vez a la Marina Real británica en la batalla de Coronel, al oeste de las costas de Chile.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1914-11-1</fecha><año>en Roma, el papa Benedicto XV publica la encíclica Ad beatíssimi apostolorum principis, acerca de las funestas condiciones que llevan a la guerra, los males y los errores de las concepciones modernas, las divisiones entre los católicos, los males del modernismo, y la excesiva independencia de los sacerdotes.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1918-11-1</fecha><año>Ucrania se independiza del Imperio ruso.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1922-11-1</fecha><año>en Turquía renuncia el último sultán, Mehmet VI. Se disuelve así oficialmente el Imperio otomano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1923-11-1</fecha><año>es inaugurado el primer estadio del Club Deportivo Godoy Cruz Antonio Tomba.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1929-11-1</fecha><año>en España, la catedral de Granada es declarada Monumento Nacional.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1943-11-1</fecha><año>en las Islas Salomón ―en el marco de la Segunda Guerra Mundial― la 3.ª División de Marines estadounidenses aterrizan en la isla de Bougainville y libran la Batalla de la Bahía de Empress Augusta.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1944-11-1</fecha><año>en Países Bajos, unidades de la British Army aterrizan en Walcheren (Segunda Guerra Mundial).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-11-1</fecha><año>en Corea del Norte se inaugura el periódico oficial Rodong Sinmun (con el nombre de Chongro).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1945-11-1</fecha><año>Australia se une a las Naciones Unidas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-11-1</fecha><año>en Blair House, los nacionalistas puertorriqueños Griselio Torresola y Óscar Collazo atentan contra el presidente estadounidense Harry S. Truman, luego de tres días de insurrección nacionalista en ciudades de Puerto Rico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-11-1</fecha><año>en la Ciudad del Vaticano, el papa Pío XII establece la infalibilidad papal cuando formalmente define como dogma la Asunción de María.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1950-11-1</fecha><año>en la Ciudad del Vaticano, el papa Pío XII afirma haber presenciado el mismo «milagro del Sol» de Fátima (Portugal) pero en los jardines vaticanos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1951-11-1</fecha><año>en el sitio de pruebas nucleares de Nevada, Estados Unidos hace detonar la bomba atómica Dog, de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-11-1</fecha><año>las 7:</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1954-11-1</fecha><año>en Argelia, el Frente de Liberación Nacional empieza a actuar en la Guerra de independencia de Argelia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1955-11-1</fecha><año>cerca de Longmont (Colorado) explota un avión Douglas DC-6B (el vuelo 629 de United Airlines) por una bomba puesta por Jack Gilbert Graham para matar a su madre. Muere esta y los demás </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1955-11-1</fecha><año>en el sitio de pruebas nucleares de Nevada, Estados Unidos realiza la primera de las cuatro pruebas atómicas Project 56, que no genera una reacción nuclear porque su propósito era determinar si una cabeza nuclear explotaría en caso de que sus componentes explosivos detonaran. En estas cuatro pruebas quedarán contaminados con plutonio 3,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1955-11-1</fecha><año>Comienza la guerra de Vietnam</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1956-11-1</fecha><año>en India se forman los estados de Andhra Pradesh (antes llamado Nizam), Karnataka (antes Mysore) y Kerala.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1957-11-1</fecha><año>sobre el lago Míchigan se abre al tráfico el puente del Estrecho de Mackinac (el puente colgante más largo del mundo).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-11-1</fecha><año>durante la campaña electoral, el presidente estadounidense John F. Kennedy anuncia la idea de los Cuerpos de Paz.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-11-1</fecha><año>la Unión Soviética lanza la sonda Mars </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1962-11-1</fecha><año>en Italia sale el primer número del cómic Diabolik.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1963-11-1</fecha><año>en Arecibo (Puerto Rico), se inaugura el observatorio Arecibo, el radiotelescopio más grande del mundo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1968-11-1</fecha><año>se presenta el "Wonderwall Music" de George Harrison, el primer álbum en solitario de un miembro de The Beatles, publicado por Apple Records.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1968-11-1</fecha><año>en los Estados Unidos, The Motion Picture Association of America inaugura su sistema de calificación de películas (G, M, R y X).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-11-1</fecha><año>en los Estados Unidos, Elvis Presley publica Suspicious minds, después de siete años lejos de los escenarios.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-11-1</fecha><año>en Saint-Laurent-du-Pont (Francia) se incendia una sala de baile. Mueren </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-11-1</fecha><año>en los Estados Unidos, Leon Jaworski es nombrado fiscal del caso en el escándalo Watergate.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1973-11-1</fecha><año>en India, el estado de Mysore cambia su nombre por el de Karnataka.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1977-11-1</fecha><año>en Covadonga, España el entonces príncipe Felipe VI de España, es proclamado solemnemente Príncipe de Asturias.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-11-1</fecha><año>en Bolivia se produce un golpe de Estado encabezado por el Gral. Alberto Natusch Busch que derroca a Wálter Guevara Arze con un saldo de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1980-11-1</fecha><año>El grupo inglés de rock progresivo The Alan Parsons Project realiza el lanzamiento de su quinto álbum de estudio The Turn of a Friendly Card.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-11-1</fecha><año>Antigua y Barbuda se independizan del imperio británico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-11-1</fecha><año>en Marysville (Ohio), la empresa japonesa Honda inaugura una fábrica. Se convierte así en la primera compañía automotriz extranjera que produce autos en los Estados Unidos. Producen el Honda Accord.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1986-11-1</fecha><año>en la playa de Wakayama (al oeste de Japón) siete mujeres de entre </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-11-1</fecha><año>en la University of Iowa el estudiante Gang Lu mata a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1993-11-1</fecha><año>entra en vigor el Tratado de Maastricht, dando paso a la creación de la Unión Europea.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1995-11-1</fecha><año>comienza la conferencia de Dayton.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-11-1</fecha><año>en Colombia ocurre la toma de Mitú.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1998-11-1</fecha><año>se instituye el Tribunal Europeo de Derechos Humanos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2004-11-1</fecha><año>en los Pirineos es asesinada Cannelle, la última osa originaria del lugar. Su cachorro escapó a los cazadores, pero no se conoce su paradero.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-11-1</fecha><año>en Canadá se da a conocer la primera parte del Informe Gomery, que trata acerca de manipulación política de dinero.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2008-11-1</fecha><año>en Suiza se funda el Partido Burgués Democrático.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-11-1</fecha><año>en Finlandia zarpa en su viaje inaugural el crucero más grande del mundo, el Oasis of the Seas, de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2016-11-1</fecha><año>Miroslav Klose, hasta la fecha el máximo goleador en la historia de las Copas del Mundo, se retira oficialmente del fútbol.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>800-12-1</fecha><año>en Roma, Carlomagno juzga las acusaciones contra el papa León III.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1298-12-1</fecha><año>en Poggio Bustone, Spoleto, Rieti (Umbría, Italia) a la madrugada (o en la noche del 30 de noviembre) se registra un terremoto de magnitud 6,</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1299-12-1</fecha><año>se produce la batalla de Falconara.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1347-12-1</fecha><año>a través de Mesina, Génova y Venecia, la Peste negra entra en Europa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1420-12-1</fecha><año>Enrique V de Inglaterra entra en París (Francia).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1577-12-1</fecha><año>Francis Walsingham, Fue nombrado caballero.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1640-12-1</fecha><año>en Portugal, los patriotas recuperan su independencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1764-12-1</fecha><año>en Madrid, Carlos III inaugura el Palacio Real.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1812-12-1</fecha><año>el Estado de Quito (actual Ecuador) libra la batalla de Ibarra, en la que cae frente al ejército español que retoma el control del territorio, poniendo fin a la independencia quiteña que había durado casi un año.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1821-12-1</fecha><año>en Costa Rica se firma el Pacto de Concordia, primera Constitución.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1821-12-1</fecha><año>en la isla de Santo Domingo (hoy República Dominicana), José Núñez de Cáceres firma el Acta de Independencia de la parte oriental de la isla, en lo que se registra como la Independencia Efímera.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1822-12-1</fecha><año>en Brasil, el emperador Pedro I instituye la Orden de la Cruz del Sur, u Orden del Crucero.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1828-12-1</fecha><año>el militar argentino Juan Lavalle perpetra un golpe de Estado contra el gobernador federal Manuel Dorrego, y lo fusilará dos semanas después, reiniciando las Guerras civiles argentinas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1843-12-1</fecha><año>en España, Luis González Bravo es nombrado presidente del gobierno.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1846-12-1</fecha><año>en Manila (Filipinas) se funda el diario La Esperanza, el primero publicado en ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1863-12-1</fecha><año>en San Nicolás de los Arroyos (Argentina) se inaugura la primera sucursal del Banco de la Provincia de Buenos Aires.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1874-12-1</fecha><año>en España, el futuro rey Alfonso XII firma el Manifiesto de Sandhurst, redactado por Antonio Cánovas del Castillo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1879-12-1</fecha><año>en Cuba, el capitán general español Blanco pone fin a la Guerra Chiquita.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1885-12-1</fecha><año>en Waco (Estados Unidos) se sirve por primera vez en una farmacia la bebida Dr. Pepper.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1899-12-1</fecha><año>en Barcelona se realiza la primera carrera de automóviles de España.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1899-12-1</fecha><año>en Argentina se funda el Club Atlético Argentino de Quilmes</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1904-12-1</fecha><año>en los Estados Unidos finaliza la Exposición Universal de San Luis.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1909-12-1</fecha><año>en Argentina, al inaugurarse un nuevo ramal del ferrocarril en la provincia de Entre Ríos, la población conocida como Kilómetro </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1913-12-1</fecha><año>en Buenos Aires (Argentina), se inaugura el Subte de Buenos Aires. Fue la primera red de trenes subterráneos en Iberoamérica y el Hemisferio sur.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1919-12-1</fecha><año>en Londres (Reino Unido), Lady Astor se convierte en la primera mujer miembro del Parlamento al tomar su asiento en la Cámara de los Comunes. (Había sido elegida el 28 de noviembre).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1924-12-1</fecha><año>en México, Plutarco Elías Calles asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1934-12-1</fecha><año>en el centro del Partido Comunista de la ciudad de Leningrado (Unión Soviética), Leonid Nikolaev asesina a tiros a Serguéi Kírov (miembro del Politburó).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1934-12-1</fecha><año>en México, Lázaro Cárdenas asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1940-12-1</fecha><año>en México, Manuel Ávila Camacho asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1941-12-1</fecha><año>en Japón ―en el marco de la Segunda Guerra Mundial―, el emperador Hirohito da su aprobación final para declarar la guerra contra Estados Unidos.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1946-12-1</fecha><año>en México, Miguel Alemán Valdés asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-12-1</fecha><año>Costa Rica se convierte en el primer país de América en abolir sus Fuerzas Armadas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1948-12-1</fecha><año>en la playa de Somerton, en la ciudad de Adelaida (Australia) se encuentra el cadáver de un hombre no identificado. El crimen ―caso Taman Shud, todavía no solucionado― involucra un veneno indetectable y un código secreto proveniente de una edición rara del Rubaiyat (de Omar Jaiam), en idioma persa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-12-1</fecha><año>en México, Adolfo Ruiz Cortines asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1952-12-1</fecha><año>en los Estados Unidos, el diario New York Daily News informa acerca de Christine Jorgensen, el primer caso de cirugía de reasignación de sexo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1957-12-1</fecha><año>en Colombia, las mujeres pudieron ejercer por primera vez el derecho al voto luego de la reforma constitucional de 1954.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-12-1</fecha><año>en México, Adolfo López Mateos asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1958-12-1</fecha><año>en Chicago se incendia la escuela Our Lady of the Angels (Nuestra Señora de los Ángeles). Mueren </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1959-12-1</fecha><año>en Washington D. C. se firma el Tratado Antártico.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-12-1</fecha><año>la Unión Soviética lanza al espacio el satélite artificial Sputnik 6.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1960-12-1</fecha><año>en Hamburgo (Alemania), los músicos británicos Paul McCartney y Pete Best (de la banda The Beatles) son arrestados y más tarde deportados a Reino Unido, por una denuncia de intento de incendio.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-12-1</fecha><año>en Washington (Estados Unidos), el presidente John Fitzgerald Kennedy suspende la cuota azucarera de Cuba en el mercado estadounidense para la primera mitad del año 1962, como parte de sus presiones contra el pueblo cubano.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1961-12-1</fecha><año>en Cuba, la banda terrorista de Jesús Claro Mollinedo Plasencia ―en el marco de los ataques terroristas organizados por la CIA estadounidense― asesina al miliciano Gregorio Pedraza (El Jíbaro), que los perseguía. Mollinedo será capturado y juzgado por sus crímenes, y el 14 de septiembre de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1963-12-1</fecha><año>en la India, la región de Nagaland se convierte en el 16.º estado de ese país.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-12-1</fecha><año>Malawi, Malta y Zambia ingresan a la ONU (Organización de las Naciones Unidas).</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-12-1</fecha><año>en Washington (Estados Unidos) el presidente Lyndon B. Johnson ―en el marco de la guerra de Vietnam― se reúne con sus consejeros para planear bombardeos a objetivos civiles en Vietnam del Norte.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1964-12-1</fecha><año>en México, Gustavo Díaz Ordaz asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1969-12-1</fecha><año>en el marco de la guerra de Vietnam, en los Estados Unidos se realiza el sorteo (el primero desde la Segunda Guerra Mundial) para reclutar soldados con el objetivo de continuar la invasión de Vietnam del Norte.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1970-12-1</fecha><año>en México, Luis Echeverría Álvarez asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1971-12-1</fecha><año>en Ecuador, se descubre al Solitario George, último espécimen de la especie Chelonoidis abingdonii.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-12-1</fecha><año>al noroeste del Aeropuerto Internacional Dulles, </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1974-12-1</fecha><año>en el parque estatal Harriman, </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-12-1</fecha><año>Angola se une a las Naciones Unidas.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1976-12-1</fecha><año>en México, José López Portillo asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1977-12-1</fecha><año>en Venezuela se constituye la Corporación Petroquímica de Venezuela (Pequiven).[2]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1978-12-1</fecha><año>en un túnel a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1979-12-1</fecha><año>en Colombia se inaugura oficialmente la televisión a color.[3]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1981-12-1</fecha><año>se registra oficialmente el primer caso de sida, en cuyo recuerdo en </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1982-12-1</fecha><año>en México, Miguel de la Madrid Hurtado asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1987-12-1</fecha><año>en un túnel a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1988-12-1</fecha><año>en Pakistán, la política Benazir Bhutto es nombrada primera ministra.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1988-12-1</fecha><año>en México, Carlos Salinas de Gortari asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-12-1</fecha><año>lanzamiento del observatorio espacial internacional Granat.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1989-12-1</fecha><año>en Filipinas el grupo militar de derechas Reform the Armed Forces Movement intenta infructuosmanete perpetrar un golpe de Estado contra la presidenta Corazón Aquino.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1990-12-1</fecha><año>a </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1991-12-1</fecha><año>en el marco del final de la Guerra Fría, en Ucrania un referéndum popular aprueba el plan para independizarse de la Unión Soviética.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1994-12-1</fecha><año>en México, Ernesto Zedillo Ponce de León asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1996-12-1</fecha><año>en Buenos Aires, surge Scouts de Argentina de la fusión de la Unión Scouts Católicos Argentinos y la Asociación de Scouts de Argentina.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1997-12-1</fecha><año>en la aldea de Laksmanpur Bathe, </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>1999-12-1</fecha><año>el centro histórico de Cuenca (Ecuador) es declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2000-12-1</fecha><año>en México, Vicente Fox asume el cargo de presidente. Es el primer candidato de la oposición que logra alcanzar la presidencia. El PRI pierde el poder después de más de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-12-1</fecha><año>en Busan (Corea del Sur), se lleva a cabo el Sorteo de la Copa Mundial de Fútbol de 2002.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-12-1</fecha><año>en la carretera que conduce de Sogamoso a Yopal (Colombia), un grupo de paramilitares detiene un bus con </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-12-1</fecha><año>en Argentina, el ministro de Economía Domingo Cavallo anuncia el Corralito.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2001-12-1</fecha><año>el grupo de pop rock chileno Los Prisioneros realiza el segundo de sus dos conciertos de regreso en el Estadio Nacional de Santiago de Chile. En total reunieron en total a más de </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2002-12-1</fecha><año>en Santiago de Compostela (España) se manifiestan </año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2003-12-1</fecha><año>en Argentina nacía Bautista Chaparro, el crack.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2005-12-1</fecha><año>en España se inician las emisiones en pruebas del canal de televisión autonómico extremeño, Canal Extremadura.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-12-1</fecha><año>en México, Felipe Calderón asume el cargo de presidente.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-12-1</fecha><año>en Colombia la empresa Tigo reemplaza a la empresa de telefonía OLA.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2006-12-1</fecha><año>en Doha (Catar) comienzan los XV Juegos Asiáticos.[5]</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2007-12-1</fecha><año>cerca de la ciudad francesa de Bayona, la banda terrorista ETA mata a un policía español y hiere a otro.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-12-1</fecha><año>entra en vigor el Tratado de Lisboa.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2009-12-1</fecha><año>en Finlandia, se lanza el videojuego Angry Birds por la desarrolladora Rovio Entertainment.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2012-12-1</fecha><año>en México, Enrique Peña Nieto asume el cargo de presidente, en medio del descontento y la protesta nacional. Con esta sucesión el PRI regresa al poder después de doce años de ausencia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2018-12-1</fecha><año>en México, Andrés Manuel López Obrador de corte izquierda, asume el cargo de presidente, convirtiéndose así en el 65° presidente de México. Nuevamente el PRI pierde la presidencia por tercera vez en su historia.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2019-12-1</fecha><año>en Wuhan, se registraron los primeros casos de COVID-</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2020-12-1</fecha><año>en Arecibo, Puerto Rico, se termina de colapsar el observatorio astronómico que poseía el más grande radiotelescopio del mundo.</año><descripcion/></acontecimiento><acontecimiento><fecha>2021-12-1</fecha><año>En América Latina, se da el cese de transmisiones del canal de Boomerang tras </año><descripcion/></acontecimiento></acontecimientos>